<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [

<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent">
%aptent;

<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent">
%aptverbatiment;

]>

<refentry>

 <refentryinfo>
<!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe; &apt-author.team; &apt-email; &apt-product; <date>29
de Febrero de 2004</date></refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>sources.list</refentrytitle>
   <manvolnum>5</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>sources.list</refname>
    <refpurpose>Lista de los repositorios de paquetes para APT</refpurpose>
 </refnamediv>
 
 <refsect1><title>Descripción</title>
   <para>La lista de los repositorios de paquetes se usa para ubicar los archivos de
Debian del sistema de distribución de paquetes en uso en el sistema. A día
de hoy, esta página del manual documenta sólo el sistema de paquetes que usa
Debian GNU/Linux. Este fichero de control está ubicado en
<filename>/etc/apt/sources.list</filename></para>

   <para>La lista de los repositorios está diseñada para gestionar cualquier número
de fuentes y distintos tipos de procedencias. El fichero lista una fuente
por línea, con la fuente de mayor prioridad en la primera línea. El formato
de cada línea es: <literal>tipo uri argumentos</literal>. El primer
elemento, <literal>tipo</literal>, determina el formato de
<literal>argumentos</literal>. <literal>uri</literal> es «Universal Resource
Identifier» (Identificador Universal de Recursos), un superconjunto de la
más específica y bien conocida «Universal Resource Locator» (URL). Se puede
marcar el resto de la línea como comentario usando #.</para>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>sources.list.d</title>
   <para>The <filename>/etc/apt/sources.list.d</filename> directory provides a way to
add sources.list entries in separate files.  The format is the same as for
the regular <filename>sources.list</filename> file.  File names need to end
with <filename>.list</filename> and may only contain letters (a-z and A-Z),
digits (0-9), underscore (_), hyphen (-) and period (.) characters.
Otherwise APT will print a notice that it has ignored a file if the file
doesn't match a pattern in the <literal>Dir::Ignore-Files-Silently</literal>
configuration list - in this case it will be silently ignored.</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Los tipos «deb» y «deb-src»</title>
   <para>The <literal>deb</literal> type describes a typical two-level Debian
archive, <filename>distribution/component</filename>. Typically,
<literal>distribution</literal> is generally an archivename like
<literal>stable</literal> or <literal>testing</literal> or a codename like
<literal>&stable-codename;</literal> or
<literal>&testing-codename;</literal> while component is one of
<literal>main</literal> <literal>contrib</literal> or
<literal>non-free</literal>. The <literal>deb-src</literal> type describes a
debian distribution's source code in the same form as the
<literal>deb</literal> type.  A <literal>deb-src</literal> line is required
to fetch source indexes.</para>


   <para>El formato para una entrada en el fichero <filename>sources.list</filename>
usando los tipos <literal>deb</literal> y <literal>deb-src</literal> es:</para>

   <literallayout>deb [ options ] uri distribution [component1] [component2] [...]</literallayout>

   <para>La URI para el tipo <literal>deb</literal> debe especificar la base de la
distribución de Debian desde la que APT encontrará la información que
necesita. <literal>distribución</literal> puede definir una ruta exacta, en
cuyo caso debe omitir los componentes y <literal>distribución</literal> debe
finalizar con una barra (/). Esto es útil cuando sólo se quiere una
sub-sección del archivo señalado por la URI. Al menos uno de los
<literal>componentes</literal> debe estar presente si
<literal>distribución</literal> no define una ruta exacta.</para>

   <para><literal>distribución</literal> puede contener una variable,
<literal>$(ARCH)</literal>, que se expandirá a la arquitectura de Debian
usada en el sistema (i386, m68k, powerpc, ...). Esto permite que los
ficheros <filename>sources.list</filename> sean independientes de la
arquitectura. En general, esta característica sólo es de interés si se
especifica una ruta completa, de lo contrario <literal>APT</literal>
generará automáticamente la URI con la arquitectura actual del sistema.</para>

   <para>Debido a que sólo se puede especificar una distribución por línea, es
posible que se precisen varias líneas para la misma URI si desea tener
acceso a más de una distribución o componente de esa ubicación. APT ordenará
internamente la lista de direcciones URI después de generar una copia
interna, y unirá varias referencias al mismo servidor de Internet en una
sola conexión, para así no establecer una conexión FTP de forma ineficiente,
cerrarla, hacer otra cosa, y entonces restablecer la conexión con el mismo
servidor. Esta característica es útil para acceder a sitios FPT muy
visitados que limitan el número de accesos simultáneos a usuarios
anónimos. APT también realizará conexiones paralelas a diferentes servidores
para aprovechar mejor el ancho de banda.</para>

   <para><literal>options</literal> is always optional and needs to be surounded by
square brackets. It can consist of multiple settings in the form
<literal><replaceable>setting</replaceable>=<replaceable>value</replaceable></literal>.
Multiple settings are separated by spaces. The following settings are
supported by APT, note though that unsupported settings will be ignored
silently:
   <itemizedlist><listitem><para><literal>arch=<replaceable>arch1</replaceable>,<replaceable>arch2</replaceable>,…</literal>
can be used to specify for which architectures packages information should
be downloaded. If this option is not set all architectures defined by the
<literal>APT::Architectures</literal> option will be downloaded.</para></listitem>
   <listitem><para><literal>trusted=yes</literal> can be set to indicate that packages from
this source are always authenificated even if the
<filename>Release</filename> file is not signed or the signature can't be
checked. This disables parts of &apt-secure; and should therefore only be
used in a local and trusted context. <literal>trusted=no</literal> is the
opposite which handles even correctly authenificated sources as not
authenificated.</para></listitem>
   </itemizedlist></para>

   <para>Es importante listar las fuentes por orden de preferencia, con la fuente
preferente al inicio. Lo normal es ordenar las fuentes por velocidad, de la
más rápida a la más lenta (CD-ROM seguido de servidores en la red local,
seguidos por servidores de Internet distantes, por ejemplo).</para>

   <para>Algunos ejemplos:</para>
   <literallayout>
deb http://ftp.debian.org/debian &stable-codename; main contrib non-free
deb http://security.debian.org/ &stable-codename;/updates main contrib non-free
   </literallayout>

 </refsect1>

 <refsect1><title>Especificación de la URI</title>

   <para>Los tipos de URI reconocidos son cdrom, file, http, ftp, copy, ssh y rsh.
<variablelist>
    <varlistentry><term>file</term>
    <listitem><para>
    El esquema «file» permite considerar cualquier directorio en el sistema de
ficheros como un archivo de paquetes adicional. Esto es útil para
particiones montadas mediante NFS y réplicas o archivos de paquetes locales.</para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term>cdrom</term>
    <listitem><para>
    El esquema «cdrom» permite a APT usar la unidad de CDROM local. Use el
programa &apt-cdrom; para añadir entradas de un disco óptico a
«sources.list».</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>http</term>
    <listitem><para>
    El esquema «http» especifica un servidor HTTP como archivo. Si la variable
de entorno <envar>http_proxy</envar> está definida con formato
«http://servidor:puerto/», se usará el servidor proxy definido en
<envar>http_proxy</envar>. Los usuarios de servidores proxy con
autenticación HTTP/1.1 deberán usar la cadena de caracteres
«http://usuario:contraseña@servidor:puerto/». Tenga en cuenta que este
método de autenticación no es seguro.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>ftp</term>
    <listitem><para>
    El esquema «ftp» especifica un servidor FTP como archivo. El comportamiento
de APT con FTP es altamente configurable, para más información consulte la
página de manual de &apt-conf;. Tenga en cuenta que puede especificar un
proxy ftp usando la variable de entorno <envar>ftp_proxy</envar>. Es posible
especificar un servidor proxy http (los servidores proxy http normalmente
comprenden las url de tipo ftp) usando este método y SÓLO este método. Se
ignorarán proxies ftp definidos en el fichero de configuración que usen
http.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>copy</term>
    <listitem><para>
    El esquema «copy» es idéntico a «file», pero los paquetes se copian al
directorio almacén en vez de usarlos directamente en su ubicación
original. Esto es útil para gente que use discos zip con APT.</para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term>rsh</term><term>ssh</term>
    <listitem><para>
    El método «rsh/ssh» invoca «rsh/ssh» para establecer conexiones con los
servidores remotos como un usuario dado, y acceder a los ficheros. Es
aconsejable realizar previamente una configuración de claves RSA o
rhosts. El acceso a los ficheros remotos usa las órdenes estándar
<command>find</command> y <command>dd</command> para realizar la
transferencia de ficheros.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Otros tipos de URI reconocidos.</term>
    <listitem><para>
    Puede extender APT con más métodos, proporcionados en otros paquetes
opcionales que siguen el esquema de nombre
<literal>apt-transport-<replaceable>método</replaceable></literal>. El
equipo de APT, por ejemplo, es responsable del paquete
<literal>apt-transport-https</literal>, que ofrece métodos de acceso para
URI https con características similares al método «http». Existen otros
métodos disponibles, por ejemplo «debtorrent», consulte <citerefentry>
<refentrytitle><filename>apt-transport-debtorrent</filename></refentrytitle>
<manvolnum>1</manvolnum></citerefentry>.
    </para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
 </para>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>Ejemplos</title>
   <para>Usa el archivo local (o montado mediante NFS) en «/home/jason/debian» para
«stable/main», «stable/contrib», y «stable/non-free».</para>
   <literallayout>deb file:/home/jason/debian stable main contrib non-free</literallayout>

   <para>Como arriba, excepto que usa la distribución «unstable» (en desarrollo).</para>
   <literallayout>deb file:/home/jason/debian unstable main contrib non-free</literallayout>

   <para>Línea para obtener el código fuente desde la ubicación anterior.</para>
   <literallayout>deb-src file:/home/jason/debian unstable main contrib non-free</literallayout>

   <para>The first line gets package information for the architectures in
<literal>APT::Architectures</literal> while the second always retrieves
<literal>amd64</literal> and <literal>armel</literal>.</para>
   <literallayout>deb http://ftp.debian.org/debian &stable-codename; main
deb [ arch=amd64,armel ] http://ftp.debian.org/debian &stable-codename; main</literallayout>

   <para>Usa HTTP para acceder al archivo de Debian en «archive.debian.org», y usa
sólo la sección «hamm/main».</para>
   <literallayout>deb http://archive.debian.org/debian-archive hamm main</literallayout>

   <para>Usa FTP para acceder al archivo de Debian en «ftp.debian.org», debajo del
directorio «debian», y usa sólo la sección «&stable-codename;/contrib».</para>
   <literallayout>deb ftp://ftp.debian.org/debian &stable-codename; contrib</literallayout>

   <para>Usa FTP para acceder al archivo de Debian en «ftp.debian.org», debajo del
directorio «debian», y usa sólo la sección unstable/contrib. Si tanto esta
línea como la del ejemplo anterior aparecen en
<filename>sources.list</filename>, se usará sólo una sesión FTP para ambas.</para>
   <literallayout>deb ftp://ftp.debian.org/debian unstable contrib</literallayout>

   <para>Uses HTTP to access the archive at ftp.tlh.debian.org, under the universe
directory, and uses only files found under
<filename>unstable/binary-i386</filename> on i386 machines,
<filename>unstable/binary-amd64</filename> on amd64, and so forth for other
supported architectures. [Note this example only illustrates how to use the
substitution variable; official debian archives are not structured like
this] <literallayout>deb http://ftp.tlh.debian.org/universe unstable/binary-$(ARCH)/</literallayout>
   </para>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>Véase también</title>
   <para>&apt-cache; &apt-conf;
   </para>
 </refsect1>

 &manbugs;
 
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>

