<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [

<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent">
%aptent;

<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent">
%aptverbatiment;

]>

<refentry>

 <refentryinfo>
<!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe; &apt-author.team; &apt-email; &apt-product; <date>08
de Noviembre de 2008</date></refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-get</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-get</refname>
    <refpurpose>Herramienta de gestión de paquetes APT -- interfaz para la línea de órdenes</refpurpose>
 </refnamediv>

 
 <!-- Arguments -->
<refsynopsisdiv>
   <cmdsynopsis>
<command>apt-get</command> <arg><option>-sqdyfmubV</option></arg> <arg>
<option>-o= <replaceable>config_string</replaceable> </option> </arg> <arg>
<option>-c= <replaceable>config_file</replaceable> </option> </arg> <arg>
<option>-t=</option> <arg choice='plain'>
<replaceable>target_release</replaceable> </arg> </arg> <arg>
<option>-a=</option> <arg choice='plain'>
<replaceable>default_architecture</replaceable> </arg> </arg> <group
choice="req"> <arg choice='plain'>update</arg> <arg
choice='plain'>upgrade</arg> <arg choice='plain'>dselect-upgrade</arg> <arg
choice='plain'>dist-upgrade</arg> <arg choice='plain'>install <arg
choice="plain" rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable> <arg> <group
choice='req'> <arg choice='plain'>
=<replaceable>pkg_version_number</replaceable> </arg> <arg choice='plain'>
/<replaceable>target_release</replaceable> </arg> </group> </arg> </arg>
</arg> <arg choice='plain'>remove <arg choice="plain"
rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable></arg></arg> <arg
choice='plain'>purge <arg choice="plain"
rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable></arg></arg> <arg
choice='plain'>source <arg choice="plain"
rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable> <arg> <group choice='req'> <arg
choice='plain'> =<replaceable>pkg_version_number</replaceable> </arg> <arg
choice='plain'> /<replaceable>target_release</replaceable> </arg> </group>
</arg> </arg> </arg> <arg choice='plain'>build-dep <arg choice="plain"
rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable></arg></arg> <arg
choice='plain'>check</arg> <arg choice='plain'>clean</arg> <arg
choice='plain'>autoclean</arg> <arg choice='plain'>autoremove</arg> <arg
choice='plain'> <group choice='req'> <arg choice='plain'>-v</arg> <arg
choice='plain'>--version</arg> </group> </arg> <arg choice='plain'> <group
choice='req'> <arg choice='plain'>-h</arg> <arg choice='plain'>--help</arg>
</group> </arg> </group></cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 
 <refsect1><title>Descripción</title>
   <para><command>apt-get</command> es la herramienta para la gestión de paquetes
desde la línea de órdenes, y se puede considerar el sistema de «bajo nivel»
de otras herramientas de usuario que usan la biblioteca de APT. Existen
varias interfaces de «alto nivel», tales como &dselect;, &aptitude;,
&synaptic; y &wajig;.</para>

   <para>A menos que se use la opción <option>-h</option> o <option>--help</option>,
una de las siguientes órdenes debe estar presente.</para>
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term>update</term>
     <listitem><para><literal>update</literal> se usa para sincronizar el índice de paquetes
desde sus fuentes. Los índices de paquetes disponibles se obtienen de los
lugares especificados en <filename>/etc/apt/sources.list</filename>. Por
ejemplo, cuando se usa un archivo de Debian, esta orden descarga y analiza
los ficheros <filename>Packages.gz</filename>, de tal forma que la
información acerca de los nuevos paquetes pasa a estar disponible. Siempre
se debe realizar un <literal>update</literal> antes de un
<literal>upgrade</literal> o un <literal>dist-upgrade</literal>. Tenga en
cuenta que el indicador de progreso será incorrecto, ya que se desconoce de
antemano el tamaño de los archivos de paquete.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term>upgrade</term>
     <listitem><para><literal>upgrade</literal> se usa para instalar la versión más nueva de
todos los paquetes instalados en el sistema provenientes de alguna de las
fuentes listadas en <filename>/etc/apt/sources.list</filename>. Los paquetes
instalados con una nueva versión disponible se descargan y actualizan, y
bajo ninguna circunstancia se desinstalarán paquetes, o se instalarán
paquetes nuevos. Las nuevas versiones de programas instalados que no se
puedan actualizar sin cambiar el estado de instalación de otros paquetes no
se instalarán, manteniéndose la versión actual. Debe realizar un
<literal>update</literal> antes para que <command>apt-get</command> sepa que
hay nuevas versiones disponibles.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>dselect-upgrade</term>
     <listitem><para><literal>dselect-upgrade</literal> se usa junto al tradicional administrador
de paquetes de Debian, &dselect;. <literal>dselect-upgrade</literal>
registra los cambios que haya hecho &dselect; al campo
<literal>Status</literal> (estado) de los paquetes disponibles y realiza las
acciones necesarias para que los cambios se lleven a cabo (por ejemplo,
borrar paquetes antiguos e instalar las nuevas versiones).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>dist-upgrade</term>
     <listitem><para><literal>dist-upgrade</literal>, además de realizar las acciones de
<literal>upgrade</literal>, trata inteligentemente los cambios de
dependencias debidos a las nuevas versiones de
paquetes. <command>apt-get</command> tiene un sistema «inteligente» de
resolución de conflictos, y si es necesario tratará de actualizar los
paquetes más importantes a costa de los menos importantes. El fichero
<filename>/etc/apt/sources.list</filename> contiene la lista de sitios desde
los que descargar los ficheros de paquetes. También puede consultar
&apt-preferences; si quiere invalidar este comportamiento para paquetes
individuales.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>install</term>
     <listitem>
	 <para><literal>install</literal> instala o actualiza los paquetes que siguen a la
palabra «install». Cada paquete es un nombre de paquete, y no el nombre
completo del fichero del paquete (por ejemplo, en un sistema Debian
GNU/Linux, el argumento sería libc6, no
<literal>libc6_1.9.6-2.deb</literal>). Se obtendrán e instalarán todos los
paquetes necesarios por los paquetes especificados para la instalación. El
fichero <filename>/etc/apt/sources.list</filename> se usa para ubicar los
paquetes. Si antepone un guión al nombre del paquete (sin ningún espacio) el
paquete se desinstalará en vez de instalar. De forma similar, el signo de
suma se puede usar para especificar que un paquete se debe instalar. Estas
últimas características se pueden usar para invalidar las decisiones tomadas
por el sistema de resolución de conflictos de apt-get.
	 </para>

     <para>Puede seleccionar una versión especifica de un paquete poniendo a
continuación del nombre del paquete un símbolo igual («=») seguido de la
versión deseada. Esto provocará que se localice y seleccione esa versión
para su instalación. Alternativamente se puede seleccionar una distribución
específica poniendo a continuación del nombre del paquete una barra («/»)
seguida de la versión de la distribución o su nombre en el archivo de Debian
(stable, testing, unstable).</para>

     <para>Cualquiera de estos dos métodos de selección puede instalar una versión
anterior de los paquetes y se debe usar con cuidado.</para>

	<para>Esto también es el objetivo a usar si quiere actualizar uno o más paquetes
instalados sin actualizar todos los paquetes del sistema. A diferencia del
objetivo de «upgrade», que instala la versión más nueva de todos los
paquetes instalados, «install» instalará la versión más nueva sólo de los
paquetes especificados. Simplemente proporcione el nombre de los paquetes
que quiere actualizar, y si una versión más nueva está disponible ésta (y
sus dependencias, como se describió anteriormente) se descargarán e
instalarán.
	</para>

     <para>Por último, &apt-preferences; permite modificar las normas de selección para
paquetes individuales.</para>

     <para>Si ningún paquete coincide con la expresión proporcionada y la expresión
contiene un «.», «?» o un «*», entonces se asume que es una expresión
regular de acuerdo con el estándar POSIX, y se aplica a todos los nombres de
paquetes de la base de datos. Cualquier coincidencia se instala (o
desinstala). Tenga en cuenta que la comparación se hace en subcadenas, de
manera que «lo.*» es válido para «how-lo» y para «lowest». Si este no es el
comportamiento deseado, debe anclar la expresión regular con un «^» o un
«$», o bien crear una expresión regular más específica.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>remove</term>
     <listitem><para><literal>remove</literal> se comporta del mismo modo que
<literal>install</literal> con la diferencia de que elimina los paquetes en
vez de instalarlos. Tenga en cuenta que al eliminar un paquete sus ficheros
de configuración se quedan en el sistema. Si un signo de suma precede al
nombre del paquete (sin ningún espacio en blanco entre los dos), el paquete
en cuestión será instalado en vez de eliminado.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>purge</term>
     <listitem><para><literal>purge</literal> es idéntico a <literal>remove</literal>, con la
diferencia de que los paquetes se eliminarán y purgarán (se eliminará
también cualquier fichero de configuración).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>source</term>
     <listitem><para><literal>source</literal> hace que <command>apt-get</command> descargue los
paquetes fuente. APT examinará los paquetes disponibles para decidir qué
paquete fuente descargará. Entonces descargará la versión más reciente del
paquete fuente en el directorio actual respetando la versión predeterminada,
que se define en la opción <literal>APT::Default-Release</literal>, la
opción <option>-t</option> o según el paquete con la sintaxis
<literal>pkg/release</literal>, si es posible.</para>

     <para>Los paquetes fuente se registran de forma separada a los paquetes binarios
mediante líneas del tipo <literal>deb-src</literal> en el fichero
&sources-list;. Esto significa que tendrá que añadir una línea como esa para
cada repositorio del que quiera conseguir las fuentes. Si no hace esto
obtendrá una versión de fuentes distinta (más nueva, vieja o ninguna) de la
que tiene instalada o de la que podría instalar.</para>

     <para>If the <option>--compile</option> option is specified then the package will
be compiled to a binary .deb using <command>dpkg-buildpackage</command> for
the architecture as defined by the <command>--host-architecture</command>
option.  If <option>--download-only</option> is specified then the source
package will not be unpacked.</para>

     <para>Puede obtener una versión especifica de un paquete fuente insertando un
signo igual («=») seguido de la versión a descargar después del nombre del
paquete, de forma similar al método que se usa con los paquetes
binarios. Esto permite seleccionar exactamente el nombre y versión del
paquete fuente, activando implícitamente la opción
<literal>APT::Get::Only-Source</literal>.</para>
     
     <para>Tenga en cuenta que los paquetes fuentes no se tratan como los binarios,
sólo existen en el directorio actual y es parecido a descargar los paquetes
tar comprimidos con las fuentes.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>build-dep</term>
     <listitem><para><literal>build-dep</literal> causes apt-get to install/remove packages in an
attempt to satisfy the build dependencies for a source package. By default
the dependencies are satisfied to build the package natively. If desired a
host-architecture can be specified with the
<option>--host-architecture</option> option instead.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>check</term>
     <listitem><para><literal>check</literal> es una herramienta de diagnóstico, actualiza la
caché de paquetes y revisa la existencia de dependencias rotas.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>download</term>
       <listitem><para><literal>download</literal> will download the given binary package into the
current directory.
       </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>clean</term>
     <listitem><para><literal>clean</literal> borra totalmente el repositorio local que contiene
los ficheros de los paquetes descargados. Borra todo excepto el fichero de
bloqueo de los directorios <filename>&cachedir;/archives/</filename> y
<filename>&cachedir;/archives/partial/</filename>. Cuando APT se usa como un
método de &dselect;, <literal>clean</literal> se ejecuta automáticamente. Si
no usa dselect es probable que desee ejecutar <literal>apt-get
clean</literal> de vez en cuando para liberar algo de espacio en disco.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>autoclean</term>
     <listitem><para>Al igual que <literal>clean</literal>, <literal>autoclean</literal> borra el
repositorio local de paquetes descargados. La diferencia reside en que sólo
borrará aquellos paquetes que ya no se pueden descargar, o que son
claramente inservibles. Esto permite mantener el almacén durante largos
periodos de tiempo sin que aumente su tamaño descontroladamente. Si la
opción de configuración <literal>APT::Clean-Installed</literal> está
desactivada impedirá que se borren los paquetes instalados.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>autoremove</term>
     <listitem><para><literal>autoremove</literal> is used to remove packages that were
automatically installed to satisfy dependencies for other packages and are
now no longer needed.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>changelog</term>
       <listitem><para><literal>changelog</literal> downloads a package changelog and displays it
through <command>sensible-pager</command>. The server name and base
directory is defined in the <literal>APT::Changelogs::Server</literal>
variable (e. g. <ulink>http://packages.debian.org/changelogs</ulink> for
Debian or <ulink>http://changelogs.ubuntu.com/changelogs</ulink> for
Ubuntu).  By default it displays the changelog for the version that is
installed.  However, you can specify the same options as for the
<option>install</option> command.
         </para>
       </listitem>
     </varlistentry>



   </variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>Opciones</title>
   &apt-cmdblurb;

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>--no-install-recommends</option></term>
     <listitem><para>No considera los paquetes recomendados como dependencia al instalar. Opción
de configuración: <literal>APT::Install-Recommends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--install-suggests</option></term>
     <listitem><para>Consider suggested packages as a dependency for installing.  Configuration
Item: <literal>APT::Install-Suggests</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-d</option></term><term><option>--download-only</option></term>
     <listitem><para>Sólo descarga los ficheros de los paquetes, no los desempaqueta ni los
instala. Opción de configuración:
<literal>APT::Get::Download-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-f</option></term><term><option>--fix-broken</option></term>
     <listitem><para>Intenta arreglar un sistema con dependencias actualmente rotas. Si se usa
esta opción junto a «install»/«remove» se puede omitir cualquier paquete
para permitir a APT deducir una posible solución. Si se especifican
problemas, deben corregir totalmente el problema. La opción, a veces, se
necesita cuando se ejecuta APT por primera vez, APT no permite que existan
dependencias de paquetes rotas en un sistema. Es posible que la estructura
de dependencias de un sistema esté tan deteriorada que requiera una
intervención manual (generalmente puede ejecutar &dselect; o <command>dpkg
--remove</command> para desinstalar alguno de los paquetes que crean el
conflicto). El uso de esta opción junto con <option>-m</option> puede
producir un error en algunas situaciones. Opción de configuración:
<literal>APT::Get::Fix-Broken</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-m</option></term><term><option>--ignore-missing</option></term>
     <term><option>--fix-missing</option></term>
     <listitem><para>No tiene en cuenta los paquetes que no se hayan podido descargar o que
después de la descarga se encuentren dañados (ficheros de paquete
corruptos), estos paquetes se retienen y se continúa con el resto. Usar esta
opción junto con <option>-f</option> puede producir un error en algunas
situaciones. Si un paquete se selecciona para su instalación
(particularmente si se hace mediante la línea de órdenes) y no se puede
descargar, se le retendrá silenciosamente. Opción de configuración:
<literal>APT::Get::Fix-Missing</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-download</option></term>
     <listitem><para>Deshabilita la descarga de paquetes. Usada junto con
<option>--ignore-missing</option> ofrece la mejor manera de forzar a APT a
usar sólo los ficheros «.deb» descargados con anterioridad. Opción de
configuración: <literal>APT::Get::Download</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>Produce una salida adecuada para su registro, omitiendo los indicadores de
progreso. Si se especifican más «q» (hasta un máximo de 2) se conseguirá una
salida más silenciosa. También es posible usar <option>-q=#</option> para
seleccionar el nivel de silencio, omitiendo el fichero de
configuración. Tenga en cuenta que un nivel silencioso de 2 implica
<option>-y</option>, por lo tanto nunca se deberá usar «-qq» sin añadir un
modificador para que no realice ninguna acción como «-d», «--print-uris» o
«-s» para evitar que APT realice algo que usted no espera. Opción de
configuración: <literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term>
                   <term><option>--simulate</option></term>
		   <term><option>--just-print</option></term>
		   <term><option>--dry-run</option></term>
		   <term><option>--recon</option></term>
		   <term><option>--no-act</option></term>
     <listitem><para>No realiza ninguna acción, simula lo que hubiese ocurrido pero sin hacer
cambios reales en el sistema. Opción de configuración:
<literal>APT::Get::Simulate</literal>.</para>

     <para>Si la simulación se ejecuta como usuario desactivará el bloqueo automático
(<literal>Debug::NoLocking</literal>). Si la opción
<literal>APT::Get::Show-User-Simulation-Note</literal> está activada (activa
de forma predeterminada) se mostrará un mensaje indicando que sólo es una
simulación. Ni se realizará «NoLocking» ni se mostrará el mensaje si se
ejecuta como administrador («root»), ya que debería saber lo qué está
haciendo sin más avisos de <literal>apt-get</literal>).</para>

     <para>La simulación muestra en la pantalla una serie de líneas, cada una de las
cuales representa una operación de dpkg, configurar (Conf), desinstalar
(Remv), o desempaquetar (Inst). Un par de corchetes indican paquetes con
dependencias rotas, si no hay nada entre ellos significa que no hay ningún
problema (poco probable).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-y</option></term><term><option>--yes</option></term>
                   <term><option>--assume-yes</option></term>
     <listitem><para>Supone una respuesta afirmativa a todas las preguntas, de esta forma apt-get
se ejecuta sin necesidad de intervención posterior para tomar
decisiones. <literal>apt-get</literal> terminará sin hacer nada de
producirse una situación no deseada, como cambiar un paquete retenido,
instalar un paquete sin autenticar o desinstalar un paquete esencial. Opción
de configuración: <literal>APT::Get::Assume-Yes</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--assume-no</option></term>
     <listitem><para>Automatic "no" to all prompts.  Configuration Item:
<literal>APT::Get::Assume-No</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-u</option></term><term><option>--show-upgraded</option></term>
     <listitem><para>Muestra los paquetes que se van a actualizar. Opción de configuración:
<literal>APT::Get::Show-Upgraded</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-V</option></term><term><option>--verbose-versions</option></term>
     <listitem><para>Muestra las versiones completas para los paquetes actualizados e
instalados. Opción de configuración:
<literal>APT::Get::Show-Versions</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term>
                   <term><option>--host-architecture</option></term>
     <listitem><para>This option controls the architecture packages are built for by
<command>apt-get source --compile</command> and how cross-builddependencies
are satisfied. By default is it not set which means that the host
architecture is the same as the build architecture (which is defined by
<literal>APT::Architecture</literal>).  Configuration Item:
<literal>APT::Get::Host-Architecture</literal>
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-b</option></term><term><option>--compile</option></term>
                   <term><option>--build</option></term>
     <listitem><para>Descarga los paquetes fuente y luego los compila. Opción de configuración:
<literal>APT::Get::Compile</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--ignore-hold</option></term>
     <listitem><para>Ignora los paquetes retenidos. Esto hace que <command>apt-get</command>
ignore toda retención impuesta a un paquete. Esto puede ser útil junto a
<literal>dist-upgrade</literal> para invalidar un gran número de paquetes
retenidos de manera no deseada. Opción de configuración:
<literal>APT::Ignore-Hold</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-upgrade</option></term>
     <listitem><para>No actualiza los paquetes. Cuando se usa junto a <literal>install</literal>,
<literal>no-upgrade</literal> evita que se actualicen los paquetes listados
en la línea de órdenes si ya están instalados. Opción de configuración:
<literal>APT::Get::Upgrade</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--only-upgrade</option></term>
     <listitem><para>No instala paquetes nuevos. Cuando se usa junto a
<literal>install</literal>, <literal>only-upgrade</literal> evita que se
actualicen los paquetes listados en la línea de órdenes si no están ya
instalados. Opción de configuración:
<literal>APT::Get::Only-Upgrade</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--force-yes</option></term>
     <listitem><para>Supone una respuesta afirmativa a todas las preguntas. Ésta es una opción
peligrosa que hará que apt continúe sin preguntar incluso si se va a
realizar algo potencialmente peligroso. No se debe usar excepto en
situaciones muy especiales. ¡Usar <literal>force-yes</literal> puede
destruir su sistema! Opción de configuración:
<literal>APT::Get::force-yes</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--print-uris</option></term>
     <listitem><para>Muestra las URI de los ficheros a instalar en vez de descargarlos. Cada URI
contiene la dirección de dónde se obtendrá el paquete, el fichero de
destino, su tamaño y el resumen MD5 esperado. Tenga en cuenta que el nombre
de fichero no siempre coincide con el nombre del fichero en el sitio
remoto. Esto también funciona con las órdenes <literal>source</literal> y
<literal>update</literal>. Cuando se usa con la orden
<literal>update</literal> no se incluyen ni el resumen MD5 ni el tamaño, y
es tarea del usuario descomprimir cualquier fichero comprimido. Opción de
configuración: <literal>APT::Get::Print-URIs</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--purge</option></term>
     <listitem><para>Usa «purge» (purgar) en lugar de «remove» para todo aquello que se
desinstale. Un asterisco («*») aparecerá a continuación de los paquetes que
se vayan a purgar. <option>remove --purge</option> es equivalente a la orden
<option>purge</option>. Opción de configuración:
<literal>APT::Get::Purge</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--reinstall</option></term>
     <listitem><para>Reinstala los paquetes ya instalados, incluso si son la última versión
disponible del paquete. Opción de configuración:
<literal>APT::Get::ReInstall</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--list-cleanup</option></term>
     <listitem><para>Esta opción está activada de forma predeterminada, si quiere desactivarla
use <literal>--no-list-cleanup</literal>. Cuando está activada
<command>apt-get</command> administrará automáticamente los contenidos de
<filename>&statedir;/lists</filename> para asegurarse de que se borran los
ficheros obsoletos. La única razón para desactivarla es si realiza
frecuentemente cambios en la lista de fuentes. Opción de configuración:
<literal>APT::Get::List-Cleanup</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-t</option></term>
                   <term><option>--target-release</option></term>
                   <term><option>--default-release</option></term>
     <listitem><para>Esta opción controla la entrada predeterminada del motor de directrices,
creando un anclaje («pin») con una prioridad 990 usando la cadena de
caracteres de la distribución especificada. Esto invalida la configuración
general de <filename>/etc/apt/preferences</filename>. Aquellos paquetes con
un anclaje específico no se verán afectados por el valor de esta
opción. Resumiendo, esta opción le da control sobre la distribución de la
que se obtienen los paquetes. Algunos ejemplos comunes pueden ser <option>-t
'2.1*'</option> o <option>-t unstable</option> o <option>-t
sid</option>. Opción de configuración:
<literal>APT::Default-Release</literal>. Vea también la página del manual de
&apt-preferences;.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--trivial-only</option></term>
     <listitem><para>
     Sólo realiza acciones consideradas «triviales». Esta opción está relacionada
con <option>--assume-yes</option> de modo que dónde
<option>--assume-yes</option> responde afirmativamente a cualquier pregunta,
<option>--trivial-only</option> responderá negativamente. Opción de
configuración: <literal>APT::Get::Trivial-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-remove</option></term>
     <listitem><para>Si se va a desinstalar algún paquete, apt-get terminará inmediatamente sin
preguntar. Opción de configuración: <literal>APT::Get::Remove</literal></para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--auto-remove</option></term>
     <listitem><para>Si la orden es <literal>install</literal> o <literal>remove</literal>, esta
opción se ejecutará como <literal>autoremove</literal>, eliminando los
paquetes que son dependencia de otro, pero que estén en desuso. Opción de
configuración: <literal>APT::Get::AutomaticRemove</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--only-source</option></term>
     <listitem><para>Sólo tiene sentido para las órdenes <literal>source</literal> y
<literal>build-dep</literal>. Indica que los nombres de paquetes fuente
proporcionados no se deben tratar a través de la tabla de binarios. Esto
significa que si se especifica esta opción, estas órdenes sólo aceptarán
como argumento nombres de paquetes fuente, en vez de aceptar nombres de
paquetes binarios, para luego buscar el nombre del paquete fuente
correspondiente. Opción de configuración:
<literal>APT::Get::Only-Source</literal></para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--diff-only</option></term><term><option>--dsc-only</option></term><term><option>--tar-only</option></term>
     <listitem><para>Descarga sólo el fichero diff, dsc o tar del archivo de fuentes. Opciones de
configuración: <literal>APT::Get::Diff-Only</literal>,
<literal>APT::Get::Dsc-Only</literal> y
<literal>APT::Get::Tar-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>--arch-only</option></term>
     <listitem><para>Procesa sólo las dependencias de construcción dependientes de la
arquitectura. Opción de configuración:
<literal>APT::Get::Arch-Only</literal></para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-unauthenticated</option></term>
     <listitem><para>Ignora si los paquetes no se pueden autenticar, sin generar ningún diálogo
sobre ello. Esto es útil para herramientas como pbuilder. Opción de
configuración: <literal>APT::Get::AllowUnauthenticated</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>
     

&apt-commonoptions;</variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Ficheros</title>
   <variablelist>
&file-sourceslist; &file-aptconf; &file-preferences; &file-cachearchives;
&file-statelists;</variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Véase también</title>
   <para>&apt-cache;, &apt-cdrom;, &dpkg;, &dselect;, &sources-list;, &apt-conf;,
&apt-config;, &apt-secure;, la guía de usuario de APT en &guidesdir;,
&apt-preferences;, el Cómo de APT.</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnósticos</title>
   <para><command>apt-get</command> devuelve cero si no hay ningún error, y el valor
100 en caso de error.</para>
 </refsect1>
 <refsect1>
	 <title>AUTORES ORIGINALES</title>
	 <para>&apt-author.jgunthorpe;</para>
 </refsect1>
 <refsect1>
	 <title>AUTORES ACTUALES</title>
	 <para>
		 &apt-author.team;
	 </para>
		 &apt-qapage;
 </refsect1>
 &manbugs;
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
