<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [

<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent">
%aptent;

<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent">
%aptverbatiment;

]>

<refentry>
 &apt-docinfo;
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-secure</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>


 

 
 
 <!-- NOTE: This manpage has been written based on the
     Securing Debian Manual ("Debian Security
     Infrastructure" chapter) and on documentation
     available at the following sites:
     http://wiki.debian.net/?apt06
     http://www.syntaxpolice.org/apt-secure/
     http://www.enyo.de/fw/software/apt-secure/
-->
<!-- TODO: write a more verbose example of how it works with 
     a sample similar to 
     http://www.debian-administration.org/articles/174
     ?
-->
<!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-secure</refname>
    <refpurpose>Compatibilidad con la autenticación en el archivo para APT</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsect1><title>Descripción</title>
   <para>
   Desde la versión 0.6, <command>apt</command> contiene el código que realiza
la comprobación de la firma del fichero «Release» para todos los
archivos. Esto asegura que los paquetes del archivo no se han modificado por
alguien sin acceso a la clave con la que se firmó el fichero «Release».
   </para>

   <para>
   Si el paquete viene de un archivo sin una firma o con una firma de la que
apt no tiene su clave, el paquete se considerará no fiable y su instalación
provocará un gran aviso. <command>apt-get</command> actualmente sólo avisa
de los archivos sin firmar, las próximas versiones puede que fuercen a
verificar todas las fuentes antes de descargar paquetes desde ellas.
   </para>

   <para>
   Las interfaces de gestión de paquetes &apt-get;, &aptitude; y &synaptic;
pueden usar esta nueva funcionalidad de autenticación.
   </para>
</refsect1>

 <refsect1><title>Archivos de confianza</title> 

   <para> 
   La cadena de confianza desde un archivo apt a un usuario final se realiza en
diferentes pasos. <command>apt-secure</command> es el último paso en esta
cadena, confiar en un archivo no significa que los paquetes en los que se
confía no haya código malicioso, pero significa que se confía en el
mantenedor del archivo. El mantenedor del archivo es el responsable de
asegurar que la integridad del archivo es correcta.
   </para>

   <para>apt-secure no revisa las firmas a nivel de paquete. Si necesita herramientas
para realizar esto, debería ver <command>debsig-verify</command> y
<command>debsign</command> (proporcionados en los paquetes debsig-verify y
devscripts respectivamente).</para>

   <para>
   La cadena de confianza de Debian comienza cuando un mantenedor sube un nuevo
paquete o una nueva versión de un paquete al archivo de Debian. Para que la
subida sea efectiva, se debe firmar con una clave de un mantenedor del
registro de claves de los mantenedores de Debian (disponible en el paquete
debian-keyring). Las claves del mantenedor se firman por otros mantenedores
siguiendo unos procedimientos pre-establecidos para asegurar la identidad
del propietario de la clave.
   </para>

   <para>
   Una vez subido el paquete se comprueba y se incluye en el archivo, se
elimina la firma del mantenedor, se genera un resumen MD5 del paquete y se
coloca en el fichero «Packages». Se genera el resumen MD5 de todos los
ficheros de paquetes y se coloca en el fichero «Release». Entonces se firma
el fichero «Release» con la clave del archivo (que se crea una vez al año) y
se distribuye mediante un servidor FTP. Esta clave también está en el
registro de claves de Debian.
   </para>

   <para>
   Cualquier usuario final puede comprobar la firma del fichero «Release»,
extraer el resumen MD5 de un paquete y compararlo con el resumen MD5 del
paquete que haya descargado. Antes de la versión 0.6, sólo se comprobaba el
resumen MD5 del paquete de Debian descargado. Ahora se comprueban el resumen
MD5 y la firma del fichero «Release».
   </para>

   <para>Tenga en cuenta que esto es distinto a comprobar las firmas de cada paquete
individualmente. Se diseñó para prevenir dos posible ataques:
   </para>

    <itemizedlist>
       <listitem><para><literal>Ataques de red «man in the middle» (persona entre
medias)</literal>. Sin la comprobación de las firmas, una persona malvada
puede introducirse en el proceso de descarga del paquete y proporcionar
programas con contenido malicioso para controlar un elemento de la red
(enrutador, switch, etc) o para redirigir el tráfico a un servidor ficticio
(mediante ataques de envenenamiento de arp o de DNS).</para></listitem>
 
       <listitem><para><literal>Réplica de la red comprometida</literal>. Sin la comprobación de la
firma, una persona malvada puede comprometer una réplica y modificar los
ficheros de ésta para propagar programas con contenido malicioso a todos los
usuarios que descarguen paquetes de dicha réplica.</para></listitem>
    </itemizedlist>

   <para>Sin embargo, esto no protege de un servidor maestro de Debian (que firma los
paquetes) comprometido o contra una clave usada para firmar los ficheros
«Release» comprometida. En cualquier caso, este mecanismo puede complementar
una firma por paquete.</para>
</refsect1>

 <refsect1><title>Configuración de usuario</title>
   <para>
   <command>apt-key</command> es el programa que gestiona la lista de claves
usadas por apt. Se puede usar para añadir o eliminar claves, aunque la
instalación de esta versión proporciona automáticamente las claves
predeterminadas del archivo de Debian que se usan en los repositorios de
paquetes de Debian.
   </para>
   <para>
   In order to add a new key you need to first download it (you should make
sure you are using a trusted communication channel when retrieving it), add
it with <command>apt-key</command> and then run <command>apt-get
update</command> so that apt can download and verify the
<filename>InRelease</filename> or <filename>Release.gpg</filename> files
from the archives you have configured.
   </para>
</refsect1>

<refsect1><title>Configuración del archivo</title>
   <para>
   Si quiere proporcionar firmas de archivo en un archivo bajo su control tiene
que:
   </para>

     <itemizedlist>
       <listitem><para><emphasis>Crear un fichero «Release»</emphasis>, si no existe. Para ello se
ejecuta <command>apt-ftparchive release</command> (proporcionado en
apt-utils).</para></listitem>
   
      <listitem><para><emphasis>Sign it</emphasis>. You can do this by running <command>gpg
--clearsign -o InRelease Release</command> and <command>gpg -abs -o
Release.gpg Release</command>.</para></listitem>

      <listitem><para><emphasis>Publicar la huella digital de la clave</emphasis>, de modo que los
usuarios conozcan qué clave necesitan importar para autenticar los ficheros
del archivo.</para></listitem>

    </itemizedlist>

    <para>Cuando los contenidos del archivo cambien (se añadan paquetes nuevos o se
eliminen) el mantenedor del archivo tiene que seguir los dos primeros pasos
explicados anteriormente.</para>

</refsect1>

<refsect1><title>Véase también</title> 
<para> 
&apt-conf;, &apt-get;, &sources-list;, &apt-key;, &apt-ftparchive;,
&debsign; &debsig-verify;, &gpg;
</para>

<para>Para más información puede que quiera revisar el capítulo de la <ulink
url="http://www.debian.org/doc/manuals/securing-debian-howto/ch7.en.html">Infraestructura
de Seguridad de Debian</ulink> del Manual de Seguridad de Debian (también
disponible en el paquete harden-doc) y el <ulink
url="http://www.cryptnet.net/fdp/crypto/strong_distro.html" >COMO Fortificar
una Distribución</ulink> de V. Alex Brennen.  </para>

</refsect1>

 &manbugs;
 &manauthor;

<refsect1><title>Autores de la página del manual</title> 

<para>Esta página del manual se basa en el trabajo de Javier Fernández-Sanguino
Peña, Isaac Jones, Colin Walters, Florian Weimer y Michael Vogt.
</para>

</refsect1>
 

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>

