<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [

<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent">
%aptent;

<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent">
%aptverbatiment;

]>

<refentry>

 <refentryinfo>
<!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe; &apt-author.team; &apt-email; &apt-product;
<date>8 listopada 2008</date></refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-get</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-get</refname>
    <refpurpose>Narzędzie zarządzania pakietami APT -- interfejs linii poleceń</refpurpose>
 </refnamediv>

 
 <!-- Arguments -->
<refsynopsisdiv>
   <cmdsynopsis>
<command>apt-get</command> <arg><option>-sqdyfmubV</option></arg> <arg>
<option>-o= <replaceable>config_string</replaceable> </option> </arg> <arg>
<option>-c= <replaceable>config_file</replaceable> </option> </arg> <arg>
<option>-t=</option> <arg choice='plain'>
<replaceable>target_release</replaceable> </arg> </arg> <arg>
<option>-a=</option> <arg choice='plain'>
<replaceable>default_architecture</replaceable> </arg> </arg> <group
choice="req"> <arg choice='plain'>update</arg> <arg
choice='plain'>upgrade</arg> <arg choice='plain'>dselect-upgrade</arg> <arg
choice='plain'>dist-upgrade</arg> <arg choice='plain'>install <arg
choice="plain" rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable> <arg> <group
choice='req'> <arg choice='plain'>
=<replaceable>pkg_version_number</replaceable> </arg> <arg choice='plain'>
/<replaceable>target_release</replaceable> </arg> </group> </arg> </arg>
</arg> <arg choice='plain'>remove <arg choice="plain"
rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable></arg></arg> <arg
choice='plain'>purge <arg choice="plain"
rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable></arg></arg> <arg
choice='plain'>source <arg choice="plain"
rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable> <arg> <group choice='req'> <arg
choice='plain'> =<replaceable>pkg_version_number</replaceable> </arg> <arg
choice='plain'> /<replaceable>target_release</replaceable> </arg> </group>
</arg> </arg> </arg> <arg choice='plain'>build-dep <arg choice="plain"
rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable></arg></arg> <arg
choice='plain'>check</arg> <arg choice='plain'>clean</arg> <arg
choice='plain'>autoclean</arg> <arg choice='plain'>autoremove</arg> <arg
choice='plain'> <group choice='req'> <arg choice='plain'>-v</arg> <arg
choice='plain'>--version</arg> </group> </arg> <arg choice='plain'> <group
choice='req'> <arg choice='plain'>-h</arg> <arg choice='plain'>--help</arg>
</group> </arg> </group></cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 
 <refsect1><title>Opis</title>
   <para><command>apt-get</command> is the command-line tool for handling packages,
and may be considered the user's "back-end" to other tools using the APT
library.  Several "front-end" interfaces exist, such as &dselect;,
&aptitude;, &synaptic; and &wajig;.</para>

   <para>Jedno z poniższych poleceń musi być użyte, chyba że została podana opcja
<option>-h</option> albo <option>--help</option>.</para>
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term>update</term>
     <listitem><para><literal>update</literal> jest używane do zsynchronizowania zawartości
plików indeksu pakietów z ich źródłami. Lista dostępnych pakietów jest
pobierana z lokalizacji określonych w pliku
<filename>/etc/apt/sources.list</filename>.  Na przykład, gdy używane jest
archiwum Debiana, to polecenie pobiera i przegląda pliki
<filename>Packages.gz</filename>, tak żeby udostępnić informacje o nowych i
uaktualnionych pakietach. Polecenie  <literal>update</literal> powinno być
użyte zawsze przed <literal>upgrade</literal> lub
<literal>dist-upgrade</literal>. Należy zauważyć, że licznik całkowitego
postępu operacji jest błędny, ponieważ rozmiar plików
<filename>Packages.gz</filename> nie jest wcześniej znany.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term>upgrade</term>
     <listitem><para><literal>upgrade</literal> instaluje najnowsze wersje wszystkich pakietów,
obecnie zainstalowanych w systemie, na podstawie źródeł wymienionych w pliku
<filename>/etc/apt/sources.list</filename>. Zainstalowane pakiety, których
nowsza wersja jest dostępna, są ściągane i uaktualniane; w żadnym wypadku
podanie tej opcji nie spowoduje usunięcia zainstalowanego pakietu czy
zainstalowania nowego pakietu, wcześniej nie zainstalowanego. Pakiety,
których nowa wersja wymaga zmiany statusu (np. zainstalowania bądź
usunięcia) innego pakietu, będą pozostawione bez zmian.  Aby
<command>apt-get</command> wiedział, że są dostępne nowe wersje pakietów,
należy wcześniej wykonać <literal>update</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>dselect-upgrade</term>
     <listitem><para><literal>dselect-upgrade</literal> jest używane w połączeniu z programem
&dselect;, tradycyjnym narzędziem do zarządzania pakietami w systemie
Debian.  <literal>dselect-upgrade</literal> uwzględnia zmiany zrobione
programem &dselect;  w polu <literal>Status</literal> pliku zawierającego
informacje o dostępnych pakietach i wykonuje akcje potrzebne do
zrealizowania tych zmian (na przykład: usunięcie starych pakietów i dodanie
nowych).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>dist-upgrade</term>
     <listitem><para><literal>dist-upgrade</literal> wykonuje to samo, co
<literal>upgrade</literal>, jednakże w inteligentny sposób wykrywa zmiany
zależności w nowych wersjach pakietów.  <command>apt-get</command> ma
wbudowany "sprytny" system rozwiązywania konfliktów i jeśli będzie to
potrzebne, podejmie próbę zaktualizowania najważniejszych pakietów, kosztem
tych mniej ważnych. Tak więc <literal>dist-upgrade</literal> może usunąć
niektóre pakiety.Plik <filename>/etc/apt/sources.list</filename> zawiera
listę adresów, z których będą pobierane żądane pakiety.  Zobacz również do
&apt-preferences;  - znajduje się tam opis mechanizmu nadpisywania
globalnych ustawień dla poszczególnych pakietów.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>install</term>
     <listitem>
	 <para>Po <literal>install</literal> musi występować nazwa jednego lub więcej
pakietów przeznaczonych do zainstalowania. Każdy argument jest nazwą
pakietu, a nie pełną nazwą pliku, w którym się znajduje (na przykład w
systemie Debian GNU/Linux, tym argumentem byłoby libc6, a nie
<literal>libc6_1.9.6-2.deb</literal>).  Wszystkie pakiety, które są
potrzebne do zainstalowania żądanego(-ych)  pakietu(-ów), będą także
ściągnięte i zainstalowane.  Plik <filename>/etc/apt/sources.list</filename>
zawiera listę adresów, z których będą pobierane żądane pakiety. Jeżeli po
nazwie pakietu pojawi się minus (bez spacji pomiędzy minusem a nazwą
pakietu), to ten pakiet zostanie usunięty, o ile oczywiście jest
zainstalowany. Podobnie znak plusa może być użyty w celu zainstalowania
pakietu. Ta ostatnia właściwość może być użyta do nadpisania decyzji
podjętych przez system rozwiązywania konfliktów programu apt-get.
	 </para>

     <para>Konkretna wersja pakietu może być wybrana do zainstalowania przez
umieszczenie po nazwie pakietu znaku równości, a za nim wybranej wersji
pakietu. Podana wersja zostanie wyszukana i wybrana do zainstalowania.
Również konkretna dystrybucja może być wybrana przez umieszczenie po nazwie
pakietu znaku ukośnika, po którym następuje wersja dystrybucji bądź nazwa
archiwum (stable, testing, unstable).</para>

     <para>Oba mechanizmy wyboru pakietów mogą zainstalować wcześniejsze wersje
pakietów niż są już zainstalowane w systemie, dlatego muszą być używane
ostrożnie.</para>

	<para>Jest to także akcja, której należy użyć, aby zaktualizować jeden lub więcej
spośród pakietów już zainstalowanych, bez aktualizowania wszystkich
pozostałych pakietów. W przeciwieństwie do polecenia "upgrade", które
instaluje najnowsze wersje wszystkich obecnie zainstalowanych pakietów,
"install" zainstaluje najnowsze wersje pakietu (pakietów) podanego
(podanych) w linii poleceń. Wystarczy podać nazwę pakietu (pakietów) do
zaktualizowania i jeśli nowsze wersje są dostępna, to zostaną pobrane i
zainstalowane (łączne z zależnościami, tak jak to opisano powyżej).
	</para>

     <para>W końcu, mechanizm &apt-preferences; pozwala określić alternatywny sposób
instalacji poszczególnych pakietów.</para>

     <para>Jeżeli żaden pakiet nie pasuje do podanego wyrażenia, a to wyrażenie zawiera
jeden z następujących znaków: ".", "?" albo "*", to zakłada się, że jest to
wyrażenie regularne zgodne z POSIX-em i jest ono stosowane do wszystkich
nazw pakietów w bazie. Pakiety, których nazwy pasują do tego wyrażenia
regularnego, są instalowane (bądź usuwane). Należy zwrócić uwagę na to, że
dopasowywany jest podciąg, tak więc "lo*" pasuje zarówno do "how-lo", jak i
do "lowest". Jeśli jest to niepożądane, można określić początek lub koniec
dopasowania wyrażenia regularnego, używając znaków "^| lub "$", można też
stworzyć bardziej specyficzne wyrażenie regularne.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>remove</term>
     <listitem><para><literal>remove</literal> odpowiada poleceniu <literal>install</literal> z
tą różnicą, że pakiety są usuwane, a nie instalowane. Jeżeli nazwa pakietu
zostanie poprzedzona znakiem plusa (bez rozdzielającej spacji), wskazany
pakiet zostanie zainstalowany zamiast zostać usunięty.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>purge</term>
     <listitem><para><literal>purge</literal> działa tak, jak <literal>remove</literal>, z tą
różnicą, że pakiety są po usunięciu czyszczone (czyli usuwane są również
wszystkie pliki konfiguracyjne).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>source</term>
     <listitem><para><literal>source</literal> powoduje, że <command>apt-get</command> ściąga
pakiety ze źródłami. APT na podstawie listy dostępnych pakietów decyduje,
który pakiet źródłowy ściągnąć. Następnie szuka najnowszej dostępnej wersji
pakietu źródłowego i pobiera ją do bieżącego katalogu. Jeśli jest to
możliwe, to APT bierze pod uwagę domyślne wydanie, ustawione w
<literal>APT::Default-Release</literal> w pliku konfiguracyjnym albo
określone w opcji <option>-t</option>, albo podane przy użyciu składni
<literal>pakiet/wydanie</literal>.</para>

     <para>Pakiety źródłowe są znajdowane inaczej niż pakiety binarne: przez linie z
identyfikatorem <literal>deb-src</literal> w pliku &sources-list;. Oznacza
to, że w pliku tym należy umieścić taką linię dla każdego repozytorium, z
którego będą pobierane źródła. W przeciwnym wypadku może zostać pobrany
pakiet źródłowy w innej wersji (nowszej, starszej albo żadnej) niż ta, który
jest zainstalowana lub możliwa do zainstalowania.</para>

     <para>If the <option>--compile</option> option is specified then the package will
be compiled to a binary .deb using <command>dpkg-buildpackage</command> for
the architecture as defined by the <command>--host-architecture</command>
option.  If <option>--download-only</option> is specified then the source
package will not be unpacked.</para>

     <para>Konkretną wersję pakietu źródłowego można ściągnąć, umieszczając po nazwie
pakietu źródłowego znak równości, a za nim numer wersji do
ściągnięcia. Działa tu taki sam mechanizm jak w przypadku pakietów
binarnych. Włączone zostaje dokładne dopasowywanie nazw i wersji pakietów
źródłowych i pośrednio włączona zostaje opcja
<literal>APT::Get::Only-Source</literal></para>
     
     <para>Uwaga. Pakiety źródłowe nie są traktowane tak samo, jak pakiety binarne - są
przechowywane tylko w bieżącym katalogu, mniej więcej tak, jakby zostały
ściągnięte oryginalne źródła programu ze strony jego autorów.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>build-dep</term>
     <listitem><para><literal>build-dep</literal> causes apt-get to install/remove packages in an
attempt to satisfy the build dependencies for a source package. By default
the dependencies are satisfied to build the package natively. If desired a
host-architecture can be specified with the
<option>--host-architecture</option> option instead.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>check</term>
     <listitem><para><literal>check</literal> jest poleceniem diagnostycznym, które odświeża
bufor (cache) pakietów i szuka zepsutych pakietów.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>download</term>
       <listitem><para><literal>download</literal> will download the given binary package into the
current directory.
       </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>clean</term>
     <listitem><para><literal>clean</literal> czyści lokalne repozytorium ściągniętych plików z
pakietami.  Usuwa wszystko z wyjątkiem pliku blokady
<filename>&cachedir;/archives/</filename> oraz katalogu
<filename>&cachedir;/archives/partial/</filename>. Gdy APT jest używane jako
metoda programu &dselect;, <literal>clean</literal> jest uruchamiane
automatycznie. Osoby nie używające dselect, powinny od czasu do czasu
uruchamiać <literal>apt-get clean</literal>, aby zwolnić trochę miejsca na
dysku.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>autoclean</term>
     <listitem><para>Podobnie jak <literal>clean</literal>, <literal>autoclean</literal> czyści
lokalne repozytorium pobranych plików z pakietami. Różnica jest taka, że
<literal>autoclean</literal> usuwa tylko te pliki pakietów, które już nie
mogą być ściągnięte i w większości są bezużyteczne.  Pozwala to na
utrzymywanie bufora (cache'a) przed długi czas i na uniknięcie
niekontrolowanego jego wzrostu.  Wyłączenie opcji konfiguracyjnej
<literal>APT::Clean-Installed</literal> zapobiegnie usuwaniu plików
zawierających zainstalowane pakiety.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>autoremove</term>
     <listitem><para><literal>autoremove</literal> is used to remove packages that were
automatically installed to satisfy dependencies for other packages and are
now no longer needed.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>changelog</term>
       <listitem><para><literal>changelog</literal> downloads a package changelog and displays it
through <command>sensible-pager</command>. The server name and base
directory is defined in the <literal>APT::Changelogs::Server</literal>
variable (e. g. <ulink>http://packages.debian.org/changelogs</ulink> for
Debian or <ulink>http://changelogs.ubuntu.com/changelogs</ulink> for
Ubuntu).  By default it displays the changelog for the version that is
installed.  However, you can specify the same options as for the
<option>install</option> command.
         </para>
       </listitem>
     </varlistentry>



   </variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>opcje</title>
   &apt-cmdblurb;

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>--no-install-recommends</option></term>
     <listitem><para>Nie rozpatruje rekomendowanych pakietów jako zależności do
instalacji. Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Install-Recommends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--install-suggests</option></term>
     <listitem><para>Consider suggested packages as a dependency for installing.  Configuration
Item: <literal>APT::Install-Suggests</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-d</option></term><term><option>--download-only</option></term>
     <listitem><para>Tylko pobieranie; pliki z pakietami są tylko ściągane, ale nie rozpakowywane
czy instalowane.  Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Get::Download-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-f</option></term><term><option>--fix-broken</option></term>
     <listitem><para>Popraw; podejmuje próbę poprawienia zepsutych zależności. Używanie tej opcji
z install/remove może spowodować pominięcie któregokolwiek z pakietów
podanych w linii poleceń, co pozwoli programowi APT znaleźć właściwe
rozwiązanie problemu. Ta opcja jest czasami potrzebna przy pierwszym
uruchomieniu APT, który nie pozwala, aby w systemie istniały zepsute
zależności. Jest również prawdopodobne, że systemowa struktura zależności
może być tak zepsuta, że będzie wymagała ręcznej naprawy (co zazwyczaj
oznacza użycie &dselect; lub <command>dpkg --remove</command>w celu
usunięcia niektórych naruszonych pakietów). W pewnych sytuacjach użycie tej
opcji łącznie z <option>-m</option> może spowodować błąd. Pozycja w pliku
konfiguracyjnym: <literal>APT::Get::Fix-Broken</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-m</option></term><term><option>--ignore-missing</option></term>
     <term><option>--fix-missing</option></term>
     <listitem><para>Ignoruj brakujące pakiety. Pakiety, które nie mogą być pobrane lub nie
powiedzie się test spójności pakietu po jego pobraniu (plik z pakietem jest
uszkodzony), zostają wstrzymane. W pewnych sytuacjach użycie tej opcji
łącznie z <option>-f</option> może spowodować błąd. Pakiet, który jest
wybrany do instalacji (w szczególności jest on wymieniony w linii poleceń),
ale nie może zostać pobrany, zostanie pominięty. Pozycja w pliku
konfiguracyjnym: <literal>APT::Get::Fix-Missing</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-download</option></term>
     <listitem><para>Wyłącza pobierania pakietów. Najlepiej stosować z
<option>--ignore-missing</option>, aby wymusić na APT używanie tylko tych
plików .deb, które zostały wcześniej ściągnięte.  Pozycja w pliku
konfiguracyjnym: <literal>APT::Get::Download</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>Cichy; wypisuje tylko informacje potrzebne do logowania, opuszczając
wskaźniki postępu. Więcej znaków q spowoduje jeszcze bardziej ciche wyjście,
maksimum jest 2. Można także ustawić poziom cichości za pomocą
<option>-q=#</option>, nadpisując tym samym opcję z pliku
konfiguracyjnego. Należy zauważyć, że poziom cichości równy 2 implikuje
<option>-y</option>, dlatego -qq nigdy nie powinno być używane bez opcji
typu -d, --print-uris lub -s, gdyż APT może zadecydować o zrobieniu czegoś,
czego użytkownik się nie spodziewa.  Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term>
                   <term><option>--simulate</option></term>
		   <term><option>--just-print</option></term>
		   <term><option>--dry-run</option></term>
		   <term><option>--recon</option></term>
		   <term><option>--no-act</option></term>
     <listitem><para>Brak akcji; wykonuje symulację zdarzeń, które mogłyby się przytrafić, ale
nic nie zmienia w systemie.  Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Get::Simulate</literal>.</para>

     <para>Symulacja uruchomiona przez zwykłego użytkownika automatycznie wyłączy
blokady (<literal>Debug::NoLocking</literal>) . Jeżeli jest ustawiona opcja
<literal>APT::Get::Show-User-Simulation-Note</literal> (a domyślnie jest ona
ustawiona), to zostanie wyświetlona informacja o tym, że to jest tylko
symulacja. W przypadku uruchomienia przez administratora systemu, blokada
nie zostanie wyłączona, ani informacja nie będzie pokazana (użytkownik root
powinien wiedzieć, co robi,bez dodatkowych ostrzeżeń ze strony
<literal>apt-get</literal>).</para>

     <para>Symulacja powoduje wypisanie serii linii, z których każda reprezentuje
operację programu dpkg: konfigurowanie (Conf), usunięcie (Remv),
rozpakowanie (Inst). Nawiasy kwadratowe oznaczają zepsute pakiety, przy czym
puste nawiasy kwadratowe oznaczają, że przyczyna zepsucia pakietu nie jest
znana (rzadkość).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-y</option></term><term><option>--yes</option></term>
                   <term><option>--assume-yes</option></term>
     <listitem><para>Automatycznie odpowiada "tak" na pytania. Zakładając odpowiedź "tak" na
wszelkie pytania, uruchamia się w trybie nieinteraktywnym. Jeśli wystąpi
jakaś niepożądana sytuacja, na przykład zmiana wstrzymanego pakietu lub
usunięcie pakietu mającego status Essential, <literal>apt-get</literal>
przerwie działanie.  Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Get::Assume-Yes</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--assume-no</option></term>
     <listitem><para>Automatic "no" to all prompts.  Configuration Item:
<literal>APT::Get::Assume-No</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-u</option></term><term><option>--show-upgraded</option></term>
     <listitem><para>Pokazuje uaktualnione pakiety. Wypisuje listę wszystkich pakietów, które
będą uaktualnione. Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Get::Show-Upgraded</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-V</option></term><term><option>--verbose-versions</option></term>
     <listitem><para>Wyświetla pełne wersje aktualizowanych pakietów Pozycja w pliku
konfiguracyjnym: <literal>APT::Get::Show-Versions</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term>
                   <term><option>--host-architecture</option></term>
     <listitem><para>This option controls the architecture packages are built for by
<command>apt-get source --compile</command> and how cross-builddependencies
are satisfied. By default is it not set which means that the host
architecture is the same as the build architecture (which is defined by
<literal>APT::Architecture</literal>).  Configuration Item:
<literal>APT::Get::Host-Architecture</literal>
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-b</option></term><term><option>--compile</option></term>
                   <term><option>--build</option></term>
     <listitem><para>Skompiluj pakiety źródłowe po ich ściągnięciu.  Pozycja w pliku
konfiguracyjnym: <literal>APT::Get::Compile</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--ignore-hold</option></term>
     <listitem><para>Ignoruje status hold (wstrzymany) pakietów. Ta opcja powoduje, że
<command>apt-get</command> zignoruje status hold pakietów. Może to być
użyteczne w połączeniu z <literal>dist-upgrade</literal> do unieważnienia
dużej liczby niepożądanych wstrzymań.  Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Ignore-Hold</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-upgrade</option></term>
     <listitem><para>Nie aktualizuje pakietów. Użyte w połączeniu z <literal>install</literal>,
<literal>no-upgrade</literal> spowoduje, że pakiety, które są już
zainstalowane, nie zostaną zaktualizowane.  Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Get::Upgrade</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--only-upgrade</option></term>
     <listitem><para>Do not install new packages; When used in conjunction with
<literal>install</literal>, <literal>only-upgrade</literal> will prevent
packages on the command line from being upgraded if they are not already
installed.  Configuration Item: <literal>APT::Get::Only-Upgrade</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--force-yes</option></term>
     <listitem><para>Wymuszenie. Jest to niebezpieczna opcja, która powoduje, że apt-get
kontynuuje swoje działanie bez żadnej interakcji z użytkownikiem, nawet
jeśli robi coś, co może być szkodliwe. Nie powinna być używana, z wyjątkiem
bardzo szczególnych sytuacji. Używanie <literal>force-yes</literal> może
zniszczyć Twój system! Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Get::force-yes</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--print-uris</option></term>
     <listitem><para>Nie ściąga pakietów do zainstalowania, tylko wypisuje ich URI. Każdy URI
składa się z lokalizacji, nazwy pliku przeznaczenia, rozmiaru oraz
oczekiwanej sumy kontrolnej md5. Należy zauważyć, że nazwa pliku
przeznaczenia nie musi być taka sama jak nazwa zdalnego pliku! Działa to
także z poleceniami <literal>source</literal> i
<literal>update</literal>. Używane z poleceniem <literal>update</literal>,
nie wypisuje sum MD5 i rozmiaru, a także w gestii użytkownika leży wtedy
rozpakowywanie spakowanych plików. Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Get::Print-URIs</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--purge</option></term>
     <listitem><para>Używa polecenia purge (wyczyść), zamiast remove (usuń) dla wszystkiego, co
miałoby zostać usunięte. Obok pakietów, które są przeznaczone do
wyczyszczenia, wyświetlana jest gwiazdka ("*"). <option>remove
--purge</option> jest odpowiednikiem polecenia
<option>purge</option>. Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Get::Purge</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--reinstall</option></term>
     <listitem><para>Ponownie instaluje pakiety, których najnowsza wersja już jest zainstalowana
Pozycja w pliku konfiguracyjnym: <literal>APT::Get::ReInstall</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--list-cleanup</option></term>
     <listitem><para>Ta opcja jest domyślnie włączona, można ją wyłączyć używając
<literal>--no-list-cleanup</literal>. Jeżeli jest włączona,
<command>apt-get</command> będzie automatycznie zarządzał zawartością
<filename>&statedir;/lists</filename>,tak aby przestarzałe pliki były
usuwane. Jedynym powodem dla jej wyłączenia mogłyby być częste zmiany w
sources.list.  Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Get::List-Cleanup</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-t</option></term>
                   <term><option>--target-release</option></term>
                   <term><option>--default-release</option></term>
     <listitem><para>Ta opcja tworzy domyślny pin o priorytecie 990, używając podanego łańcucha
znaków oznaczającego wersję dystrybucji. Nadpisuje to ogólne ustawienia z
pliku <filename>/etc/apt/preferences</filename>. Opcja nie zmienia pinu
pakietów, które mają własne (szczegółowe) ustawienia w powyższym pliku
preferencji. W skrócie - ta opcja pozwala pozwala na prostą kontrolę, z
których dystrybucji będą pobierane pakiety. Przykłady: <option>-t
'2.1*'</option>, <option>-t unstable</option> lub <option>-t sid</option>
Pozycja w pliku konfiguracyjnym: <literal>APT::Default-Release</literal>;
zobacz także stronę podręcznika &apt-preferences;.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--trivial-only</option></term>
     <listitem><para>
     Wykonuje tylko "banalne" (ang. "trivial") operacje. Tę opcję można porównać
z <option>--assume-yes</option>, ale tam gdzie <option>--assume-yes</option>
odpowiedziałoby "tak" na pytanie, <option>--trivial-only</option> odpowie
"nie".  Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Get::Trivial-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-remove</option></term>
     <listitem><para>Jeżeli jakikolwiek pakiet miałby zostać usunięty, apt-get natychmiast kończy
działanie.  Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Get::Remove</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--auto-remove</option></term>
     <listitem><para>Jeżeli polecenie to albo <literal>install</literal>, albo
<literal>remove</literal>, to ta opcja działa tak, jak uruchomienie
polecenia <literal>autoremove</literal> i usuwa pakiety mające nieużywane
już zależności. Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Get::AutomaticRemove</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--only-source</option></term>
     <listitem><para>Ma znaczenie tylko dla poleceń <literal>source</literal> i
<literal>build-dep</literal>. Wskazuje na to, że podane nazwy pakietów
źródłowych nie powinny być mapowane w tabeli pakietów binarnych. Oznacza to,
że gdy podano tę opcję, to powyższe polecenia zaakceptują tylko nazwy
pakietów źródłowych.Nie będą akceptować nazw pakietów binarnych ani
wyszukiwać odpowiadających im pakietów źródłowych. Pozycja w pliku
konfiguracyjnym: <literal>APT::Get::Only-Source</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--diff-only</option></term><term><option>--dsc-only</option></term><term><option>--tar-only</option></term>
     <listitem><para>Ściągnij tylko plik diff, dsc albo tar pakietu źródłowego.  Pozycje w pliku
konfiguracyjnym:  <literal>APT::Get::Diff-Only</literal>,
<literal>APT::Get::Dsc-Only</literal> oraz
<literal>APT::Get::Tar-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>--arch-only</option></term>
     <listitem><para>Przetwarza tylko te pakiety z zależnościami wymaganymi do zbudowania pakietu
ze źródeł (build-dependencies), które są zależnie od architektury
komputera.  Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Get::Arch-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-unauthenticated</option></term>
     <listitem><para>Ignorowanie sytuacji, w których nie powiedzie się autentykacja pakietów i
nieostrzeganie o tym. Jest to użyteczne dla programów typu pbuilder. Pozycja
w pliku konfiguracyjnym: <literal>APT::Get::AllowUnauthenticated</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>
     

&apt-commonoptions;</variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Pliki</title>
   <variablelist>
&file-sourceslist; &file-aptconf; &file-preferences; &file-cachearchives;
&file-statelists;</variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Zobacz także</title>
   <para>&apt-cache;, &apt-cdrom;, &dpkg;, &dselect;, &sources-list;, &apt-conf;,
&apt-config;, &apt-secure;, Przewodnik APT dla użytkowników w &guidesdir;,
&apt-preferences;, APT Howto.</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnostyka</title>
   <para><command>apt-get</command> zwraca zero, gdy zakończyło się pomyślnie, 100 -
w przypadku błędu.</para>
 </refsect1>
 <refsect1>
	 <title>AUTORZY ORYGINAŁU</title>
	 <para>&apt-author.jgunthorpe;</para>
 </refsect1>
 <refsect1>
	 <title>OBECNI AUTORZY</title>
	 <para>
		 &apt-author.team;
	 </para>
		 &apt-qapage;
 </refsect1>
 &manbugs;
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
