<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [

<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent">
%aptent;

<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent">
%aptverbatiment;

]>

<refentry>

 <refentryinfo>
<!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe; &apt-author.team; &apt-email; &apt-product;
<date>8. November 2008</date></refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-get</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-get</refname>
    <refpurpose>APT-Werkzeug für den Umgang mit Paketen -- Befehlszeilenschnittstelle</refpurpose>
 </refnamediv>

 
 <!-- Arguments -->
<refsynopsisdiv>
   <cmdsynopsis>
<command>apt-get</command> <arg><option>-sqdyfmubV</option></arg> <arg>
<option>-o= <replaceable>config_string</replaceable> </option> </arg> <arg>
<option>-c= <replaceable>config_file</replaceable> </option> </arg> <arg>
<option>-t=</option> <arg choice='plain'>
<replaceable>target_release</replaceable> </arg> </arg> <arg>
<option>-a=</option> <arg choice='plain'>
<replaceable>default_architecture</replaceable> </arg> </arg> <group
choice="req"> <arg choice='plain'>update</arg> <arg
choice='plain'>upgrade</arg> <arg choice='plain'>dselect-upgrade</arg> <arg
choice='plain'>dist-upgrade</arg> <arg choice='plain'>install <arg
choice="plain" rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable> <arg> <group
choice='req'> <arg choice='plain'>
=<replaceable>pkg_version_number</replaceable> </arg> <arg choice='plain'>
/<replaceable>target_release</replaceable> </arg> </group> </arg> </arg>
</arg> <arg choice='plain'>remove <arg choice="plain"
rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable></arg></arg> <arg
choice='plain'>purge <arg choice="plain"
rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable></arg></arg> <arg
choice='plain'>source <arg choice="plain"
rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable> <arg> <group choice='req'> <arg
choice='plain'> =<replaceable>pkg_version_number</replaceable> </arg> <arg
choice='plain'> /<replaceable>target_release</replaceable> </arg> </group>
</arg> </arg> </arg> <arg choice='plain'>build-dep <arg choice="plain"
rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable></arg></arg> <arg
choice='plain'>check</arg> <arg choice='plain'>clean</arg> <arg
choice='plain'>autoclean</arg> <arg choice='plain'>autoremove</arg> <arg
choice='plain'> <group choice='req'> <arg choice='plain'>-v</arg> <arg
choice='plain'>--version</arg> </group> </arg> <arg choice='plain'> <group
choice='req'> <arg choice='plain'>-h</arg> <arg choice='plain'>--help</arg>
</group> </arg> </group></cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 
 <refsect1><title>Beschreibung</title>
   <para><command>apt-get</command> ist ein Befehlszeilenwerkzeug zur Handhabung von
Paketen und könnte als »Backend« anderer Werkzeugen betrachtet werden, die
die APT-Bibliothek benutzen. Es existieren mehrere
Oberflächenschnittstellen, wie &dselect;, &aptitude;, &synaptic; und
&wajig;.</para>

   <para>Sofern nicht die <option>-h</option>-, oder <option>--help</option>-Option
angegeben ist, muss einer der unten aufgeführten Befehle vorkommen.</para>
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term>update</term>
     <listitem><para><literal>update</literal> wird benutzt, um die Paketindexdatei wieder mit
ihren Quellen zu synchronisieren. Die Indizes verfügbarer Pakete werden von
den in <filename>/etc/apt/sources.list</filename> angegebenen Orten
geladen. Wenn Sie zum Beispiel ein Debian-Archiv benutzen, erneuert dieser
Befehl die <filename>Packages.gz</filename>-Dateien und wertet sie aus, so
dass Informationen über neue und aktualisierte Pakete verfügbar sind. Ein
<literal>update</literal> sollte immer vor einem <literal>upgrade</literal>
oder <literal>dist-upgrade</literal> ausgeführt werden. Bitte seien Sie sich
bewusst, dass die Gesamtfortschrittsanzeige nicht richtig sein wird, da die
Größe der Pakete nicht im voraus bekannt ist.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term>upgrade</term>
     <listitem><para><literal>upgrade</literal> wird benutzt, um die neusten Versionen aller
aktuell auf dem System installierten Pakete aus den in
<filename>/etc/apt/sources.list</filename> aufgezählten Quellen zu
installieren. Aktuell installierte Pakete mit verfügbaren neuen Versionen
werden heruntergeladen und das Upgrade durchgeführt. Unter keinen Umständen
werden derzeit installierte Pakete entfernt oder nicht installierte Pakete
heruntergeladen und installiert. Neue Versionen von aktuell installierten
Paketen von denen kein Upgrade durchgeführt werden kann, ohne den
Installationsstatus eines anderen Paketes zu ändern, werden in ihrer
aktuellen Version bleiben. Zuerst muss ein <literal>update</literal>
durchgeführt werden, so dass <command>apt-get</command> die neuen Versionen
der verfügbaren Pakete kennt.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>dselect-upgrade</term>
     <listitem><para><literal>dselect-upgrade</literal> wird zusammen mit der traditionellen
Debian-Oberfläche &dselect; benutzt. <literal>dselect-upgrade</literal>
folgt den durch &dselect; am <literal>Status</literal>-Feld verfügbarer
Pakete gemachten Änderungen und führt die notwendigen Aktionen durch, um
diesen Status zu realisieren (zum Beispiel das Entfernen von alten und
Installieren von neuen Paketen).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>dist-upgrade</term>
     <listitem><para><literal>dist-upgrade</literal> führt zusätzlich zu der Funktion von
<literal>upgrade</literal> intelligente Handhabung von
Abhängigkeitsänderungen mit neuen Versionen von Paketen
durch. <command>apt-get</command> hat ein »intelligentes«
Konfliktauflösungssystem und es wird versuchen, Upgrades der wichtigsten
Pakete, wenn nötig zu Lasten der weniger wichtigen, zu machen. So könnte der
<literal>dist-upgrade</literal>-Befehl einige Pakete entfernen. Die
<filename>/etc/apt/sources.list</filename>-Datei enthält eine Liste mit
Orten, von denen gewünschte Paketdateien abgerufen werden. Siehe auch
&apt-preferences; für einen Mechanismus zum überschreiben der allgemeinen
Einstellungen für einzelne Pakete.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>install</term>
     <listitem>
	 <para><literal>install</literal> wird gefolgt von einem oder mehreren gewünschten
Paketen zur Installation oder zum Upgrade. Jedes Paket ist ein Paketname,
kein vollständig zusammengesetzter Dateiname (zum Beispiel wäre in einem
»Debian GNU/Linux«-System libc6 das bereitgestellte Argument, nicht
<literal>libc6_1.9.6-2.deb</literal>). Alle von den zur Installation
angegebenen Paketen benötigten Pakete werden zusätzlich heruntergeladen und
installiert. Die <filename>/etc/apt/sources.list</filename>-Datei wird
benutzt, um die gewünschten Pakete zu finden. Wenn ein Bindestrich an den
Paketnamen (ohne Leerzeichen dazwischen) angehängt ist, wird das erkannte
Pakete entfernt, falls es installiert ist. Ähnlich kann ein Pluszeichen
benutzt werden, um ein Paket zum Installieren vorzumerken. Diese letzteren
Funktionen können benutzt werden, um Entscheidungen zu überschreiben, die
vom Konfliktauflösungssystem von apt-get getroffen wurden.
	 </para>

     <para>Eine bestimmte Version eines Paketes kann durch den Paketnamen gefolgt von
einem Gleichheitszeichen und der Version des Paketes zur Installation
ausgewählt werden. Dies bewirkt, dass diese Version gesucht und zum
Installieren ausgewählt wird. Alternativ kann eine bestimmte Distribution
durch den Paketnamen gefolgt von einem Schrägstrich und der Version der
Distribution oder des Archivnamens (»stable«, »testing«, »unstable«)
ausgewählt werden.</para>

     <para>Beide Mechanismen der Versionsauswahl können ein Downgrade von Paketen
durchführen und müssen mit Vorsicht gehandhabt werden.</para>

	<para>Dies ist außerdem die bevorzugt zu benutzende Art, wenn Sie Sie ein Upgrade
eines oder mehrerer bereits installierter Pakete durchführen möchten, ohne
ein Upgrade aller Pakete, die Sie auf Ihrem System haben,
durchzuführen. Anders als das Ziel von »upgrade«, das die neusten Versionen
aller aktuell installierten Pakete installiert, wird »install« nur die
neusten Versionen der angegebenen Pakete installieren. Geben Sie einfach den
Namen des Paketes an, von dem Sie ein Upgrade durchführen möchten und wenn
eine neuere Version verfügbar ist, wird sie (und ihre Abhängigkeiten, wie
oben beschrieben) heruntergeladen und installiert.
	</para>

     <para>Letztendlich erlaubt Ihnen der &apt-preferences;-Mechanismus eine
alternative Installationsrichtlinie für eigene Pakete zu erzeugen.</para>

     <para>Wenn keine Pakete dem angegebenen Ausdruck entsprechen und der Ausdruck
entweder ».«,»,«,»?« oder »*« enthält, dann wird vermutet, dass es sich um
einen regulären POSIX-Ausdruck handelt und er wird auf alle Paketnamen in
der Datenbank angewandt. Jeder Treffer wird dann installiert (oder
entfernt). Beachten Sie, dass nach übereinstimmenden Zeichenkettenteilen
gesucht wird, so dass »lo.*« auf »how-lo« und »lowest« passt. Wenn dies
nicht gewünscht wird, hängen Sie an den regulären Ausdruck ein »^«- oder
»$«-Zeichen, um genauere reguläre Ausdruck zu erstellen.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>remove</term>
     <listitem><para><literal>remove</literal> ist identisch mit <literal>install</literal>, mit
der Ausnahme, dass Pakte entfernt anstatt installiert werden. Beachten Sie,
dass das Entfernen von Paketen deren Konfigurationsdateien im System
belässt. Wenn ein Pluszeichen an den Paketnamen angehängt wird (ohne
Leerzeichen dazwischen) wird das erkannte Paket installiert anstatt
entfernt.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>purge</term>
     <listitem><para><literal>purge</literal> entspricht <literal>remove</literal> mit der
Ausnahme, dass Pakete entfernt und vollständig gelöscht werden (jegliche
Konfigurationsdateien werden mitgelöscht).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>source</term>
     <listitem><para><literal>source</literal> veranlasst <command>apt-get</command> dazu,
Paketquellen zu laden. APT wird die verfügbaren Pakete überprüfen, um zu
entscheiden, welche Paketquellen geladen werden. Es wird dann die neueste
Version der Paketquelle finden und in das aktuelle Verzeichnis
herunterladen. Dabei berücksichtigt es das Vorgabe-Release, das mit der
Option <literal>APT::Default-Release</literal>, der Option
<option>-t</option> oder pro Paket mit der
<literal>pkg/release</literal>-Syntax gesetzt wurde, wenn möglich.</para>

     <para>Paketquellen werden vom Programmpaket getrennt über
<literal>deb-src</literal>-Typzeilen in der &sources-list;-Datei
nachverfolgt. Das bedeutet, dass Sie für jedes Depot, aus dem Sie Quellen
erhalten wollen, eine solche Zeile hinzufügen müssen. Wenn Sie dies nicht
tun, werden Sie eine andere als die passende (neuere, ältere oder keine)
Quellenversion erhalten, die Sie installiert haben oder installieren
könnten.</para>

     <para>If the <option>--compile</option> option is specified then the package will
be compiled to a binary .deb using <command>dpkg-buildpackage</command> for
the architecture as defined by the <command>--host-architecture</command>
option.  If <option>--download-only</option> is specified then the source
package will not be unpacked.</para>

     <para>Eine bestimmte Quellversion kann durch Voranstellen eines
Gleichheitszeichens vor den Paketnamen und dann der Version zum
Herunterladen erhalten werde, ähnlich dem Mechanismus, der für Paketdateien
benutzt wird. Dies ermöglicht exakte Übereinstimmung von Quellpaketname und
-Version und impliziert das Einschalten
der<literal>APT::Get::Only-Source</literal>-Option.</para>
     
     <para>Beachten Sie, dass Quellpakete nicht wie normale Programmpakete nachverfolgt
werden, sie existieren nur im aktuellen Verzeichnis und sind
heruntergeladenen Tarballs ähnlich.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>build-dep</term>
     <listitem><para><literal>build-dep</literal> causes apt-get to install/remove packages in an
attempt to satisfy the build dependencies for a source package. By default
the dependencies are satisfied to build the package natively. If desired a
host-architecture can be specified with the
<option>--host-architecture</option> option instead.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>check</term>
     <listitem><para><literal>check</literal> ist ein Diagnosewerkzeug. Es aktualisiert den
Paketzwischenspeicher und prüft, ob beschädigte Abhängigkeiten vorliegen.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>download</term>
       <listitem><para><literal>download</literal> will download the given binary package into the
current directory.
       </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>clean</term>
     <listitem><para><literal>clean</literal> bereinigt das lokale Depot von heruntergeladenen
Paketdateien. Es entfernt alles außer der Sperrdatei aus
<filename>&cachedir;/archives/</filename> und
<filename>&cachedir;/archives/partial/</filename>. Wenn APT als eine
&dselect;-Methode benutzt wird, wird <literal>clean</literal> automatisch
ausgeführt. Diejenigen, die Dselect nicht benutzen, werden <literal>apt-get
clean</literal> wahrscheinlich von Zeit zu Zeit ausführen, um Plattenplatz
freizugeben.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>autoclean</term>
     <listitem><para>Wie <literal>clean</literal> bereinigt <literal>autoclean</literal> das
lokale Depot von heruntergeladenen Paketdateien. Der Unterschied besteht
darin, dass es nur Pakete entfernt, die nicht mehr heruntergeladen werden
können und größtenteils nutzlos sind. Dies erlaubt es, einen
Zwischenspeicher über eine lange Zeitspanne zu betreuen, ohne dass er
unkontrolliert anwächst. Die Konfigurationsoption
<literal>APT::Clean-Installed</literal> wird installierte Pakete vor der
Löschung bewahren, wenn sie auf »off« gesetzt ist.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>autoremove</term>
     <listitem><para><literal>autoremove</literal> is used to remove packages that were
automatically installed to satisfy dependencies for other packages and are
now no longer needed.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>changelog</term>
       <listitem><para><literal>changelog</literal> lädt ein Changelog eines Pakets herunter und
zeigt es mit <command>sensible-pager</command> an. Der Servername und das
Basisverzeichnis sind in der Variable
<literal>APT::Changelogs::Server</literal> definiert
(z.B. <ulink>http://packages.debian.org/changelogs</ulink> für Debian oder
<ulink>http://changelogs.ubuntu.com/changelogs</ulink> für
Ubuntu). Standardmäßig zeigt es das Changelog für die installierte
Version. Sie können jedoch die gleichen Optionen wie für den Befehl
<option>install</option> angeben.
         </para>
       </listitem>
     </varlistentry>



   </variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>Optionen</title>
   &apt-cmdblurb;

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>--no-install-recommends</option></term>
     <listitem><para>Empfohlene Pakete nicht als Abhängigkeit für die Installation
betrachten. Konfigurationselement:
<literal>APT::Install-Recommends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--install-suggests</option></term>
     <listitem><para>Empfohlene Pakete als Abhängigkeit für die Installation
betrachten. Konfigurationselement: <literal>APT::Install-Suggests</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-d</option></term><term><option>--download-only</option></term>
     <listitem><para>Nur herunterladen; Paketdateien werden nur heruntergeladen, nicht entpackt
oder installiert. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Download-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-f</option></term><term><option>--fix-broken</option></term>
     <listitem><para>Beheben; Versucht ein System von vorhandenen beschädigten Abhängigkeiten zu
korrigieren. Diese Option kann, wenn sie mit »install«/»remove« benutzt
wird, einige Pakete weglassen, um es APT zu erlauben, eine wahrscheinliche
Lösung herzuleiten. Falls Pakete angegeben wurden, müssen diese das Problem
vollständig korrigieren. Die Option ist manchmal nötig, wenn APT zum ersten
Mal ausgeführt wird. APT selbst erlaubt es nicht, dass auf einen System
beschädigte Paketabhängigkeiten existieren. Es ist möglich, dass eine
Abhängigkeitsstruktur eines Systems so fehlerhaft ist, dass ein manuelles
Eingreifen erforderlich ist (was normalerweise bedeutet, dass &dselect; oder
<command>dpkg --remove</command> benutzt wird, um einige der fehlerhaften
Pakete zu beseitigen). Wenn Sie die Option zusammen mit <option>-m</option>
benutzen, könnte das in einigen Situationen zu Fehlern
führen. Konfigurationselement: <literal>APT::Get::Fix-Broken</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-m</option></term><term><option>--ignore-missing</option></term>
     <term><option>--fix-missing</option></term>
     <listitem><para>Fehlende Pakete ignorieren; Wenn Pakete nicht heruntergeladen werden können
oder die Integritätsprüfung nach dem Herunterladen fehlschlägt (fehlerhafte
Paketdateien), werden diese Pakete zurückgehalten und das Ergebnis
verarbeitet. Die Benutzung dieser Option zusammen mit <option>-f</option>
kann in einigen Situationen zu Fehlern führen. Wenn ein Paket zur
Installation ausgewählt ist (besonders, wenn es auf der Befehlszeile genannt
wurde) und es nicht heruntergeladen werden kann, wird es stillschweigend
zurückgehalten. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Fix-Missing</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-download</option></term>
     <listitem><para>Schaltet das Herunterladen von Paketen aus. Dies wird am besten mit
<option>--ignore-missing</option> benutzt, um APT zu zwingen, nur die .debs
zu benutzten, die es bereits heruntergeladenen hat. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Download</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>Still; erzeugt eine Ausgabe, die für Protokollierung geeignet ist und
Fortschrittsanzeiger weglässt. Mehr »q«s unterdrücken mehr Ausgaben, bis zu
einem Maximum von 2. Sie können außerdem <option>-q=#</option> benutzen, um
die Stillestufe zu setzen, was die Konfigurationsdatei
überschreibt. Beachten Sie, dass Stillestufe 2 <option>-y</option>
impliziert. Sie sollten niemals -qq ohne einen keine-Aktion-Umwandler, wie
-d, --print-uris oder -s benutzen, da APT entscheiden könnte, etwas zu tun,
das Sie nicht erwarten. Konfigurationselement: <literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term>
                   <term><option>--simulate</option></term>
		   <term><option>--just-print</option></term>
		   <term><option>--dry-run</option></term>
		   <term><option>--recon</option></term>
		   <term><option>--no-act</option></term>
     <listitem><para>Keine Aktion; führt eine Simulation von Ereignissen aus, die eintreten
würden, aber das aktuelle System nicht verändern. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Simulate</literal>.</para>

     <para>Ausführung der Simulation als normaler Anwender wird das Sperren
(<literal>Debug::NoLocking</literal>) automatisch deaktivieren. Außerdem
wird eine Mitteilung angezeigt, die angibt, dass dies nur eine Simulation
ist, wenn die Option <literal>APT::Get::Show-User-Simulation-Note</literal>
gesetzt ist (Vorgabe ist »true«). Weder NoLocking noch die Mitteilung werden
ausgelöst, wenn es als root ausgeführt wird (root sollte ohne weitere
Warnungen von <literal>apt-get</literal> wissen, was er tut).</para>

     <para>Simulieren gibt eine Serie von Zeilen aus, von denen jede eine
Dpkg-Operation darstellt: Konfigurieren (Conf), Entfernen (Remv), Entpacken
(Inst). Eckige Klammern zeigen beschädigte Pakete an und ein leeres Paar
eckiger Klammern bedeutet Unterbrechungen, die keine Folgen haben (selten).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-y</option></term><term><option>--yes</option></term>
                   <term><option>--assume-yes</option></term>
     <listitem><para>Automatisches »Ja« auf Anfragen; Versucht »Ja« auf alle Anfragen zu
antworten und ohne Eingaben zu laufen. Wenn eine unerwünschte Situation
eintritt, wie ein gehaltenes Paket zu ändern, ein nicht authentifiziert
Paket zu installieren oder ein essentielles Paket zu entfernen, dann wird
<literal>apt-get</literal> abgebrochen. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Assume-Yes</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--assume-no</option></term>
     <listitem><para>Automatic "no" to all prompts.  Configuration Item:
<literal>APT::Get::Assume-No</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-u</option></term><term><option>--show-upgraded</option></term>
     <listitem><para>Zeigt Pakete, von denen ein Upgrade durchgeführt werden soll; Gibt eine
Liste aller Pakete aus, von denen ein Upgrade gemacht
wurde. Konfigurationselement: <literal>APT::Get::Show-Upgraded</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-V</option></term><term><option>--verbose-versions</option></term>
     <listitem><para>Zeigt vollständige Versionen für Pakete, von denen ein Upgrade durchgeführt
oder die installiert wurden. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Show-Versions</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term>
                   <term><option>--host-architecture</option></term>
     <listitem><para>Diese Option steuert, wie die Architekturpakete durch <command>apt-get
source --compile</command> gebaut und wie Cross-Bau-Abhängigkeiten erfüllt
werden. Standardmäßig ist sie nicht gesetze, was bedeutet, dass die
Rechnerarchitektur die gleiche wie die Bau-Architektur ist (die durch
<literal>APT::Architecture</literal>) definiert
wird). Konfigurationselement: <literal>APT::Get::Host-Architecture</literal>
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-b</option></term><term><option>--compile</option></term>
                   <term><option>--build</option></term>
     <listitem><para>Kompiliert Quellpakete, nachdem sie heruntergeladen
wurden. Konfigurationselement: <literal>APT::Get::Compile</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--ignore-hold</option></term>
     <listitem><para>Ignoriert zurückhalten des Paketes; Dies veranlasst
<command>apt-get</command>, ein für das Paket gesetztes »Halten« zu
ignorieren. Dies kann zusammen mit <literal>dist-upgrade</literal> nützlich
sein, um eine große Anzahl ungewünschter »Halten« zu
überschreiben. Konfigurationselement: <literal>APT::Ignore-Hold</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-upgrade</option></term>
     <listitem><para>Kein Upgrade von Paketen durchführen; Wenn es zusammen mit
<literal>install</literal> benutzt wird, wird <literal>no-upgrade</literal>
auf der Befehlszeile ein Upgrade von Paketen verhindern, wenn sie bereits
installiert sind. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Upgrade</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--only-upgrade</option></term>
     <listitem><para>Kein Upgrade von Paketen durchführen; Wenn es zusammen mit
<literal>install</literal> benutzt wird, wird
<literal>only-upgrade</literal> auf der Befehlszeile ein Upgrade von Paketen
verhindern, wenn sie bereits installiert sind. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Only-Upgrade</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--force-yes</option></term>
     <listitem><para>»Ja« erzwingen; Dies ist eine gefährliche Option, die APT veranlasst, ohne
Nachfrage fortzufahren, wenn es etwas möglicherweise schädliches tut. Es
sollte nicht benutzt werden, außer in ganz besonderen
Situationen. <literal>force-yes</literal> zu benutzen, kann möglicherweise
ihr System zerstören! Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::force-yes</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--print-uris</option></term>
     <listitem><para>Anstatt die Dateien herunterzuladen, werden ihre URIs ausgegeben. Jede URI
wird den Pfad, den Zieldateinamen, die Größe und den erwarteten md5-Hash
enthalten. Beachten Sie, dass der zu schreibende Dateiname nicht immer dem
Dateinamen auf der entfernt gelegenen Seite entspricht. Dies funktioniert
auch mit den Befehlen <literal>source</literal> und
<literal>update</literal>. Wenn es mit dem Befehl <literal>update</literal>
benutzt wird, sind MD5 und Größe nicht enthalten und es ist Aufgabe des
Benutzers, komprimierte Dateien zu dekomprimieren. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Print-URIs</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--purge</option></term>
     <listitem><para>»purge« anstelle von »remove« für alles zu entfernende benutzen. Ein Stern
(»*«) wird bei Paketen angezeigt, die zum vollständigen Entfernen vorgemerkt
sind. <option>remove --purge</option> entspricht dem Befehl
<option>purge</option>. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Purge</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--reinstall</option></term>
     <listitem><para>Paket erneut installieren, die bereits installiert und in der neuesten
Version sind. Konfigurationselement: <literal>APT::Get::ReInstall</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--list-cleanup</option></term>
     <listitem><para>Diese Option ist standardmäßig eingeschaltet. Um sie auszuschalten, benutzen
Sie <literal>--no-list-cleanup</literal>. Wenn eingeschaltet, wird
<command>apt-get</command> den Inhalt von
<filename>&statedir;/lists</filename> automatisch verwalten, um
sicherzustellen, dass veraltete Dateien gelöscht werden. Nur das häufige
Ändern der Quelllisten stellt den einzigen Grund zum Ausschalten der Option
dar. Konfigurationselement: <literal>APT::Get::List-Cleanup</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-t</option></term>
                   <term><option>--target-release</option></term>
                   <term><option>--default-release</option></term>
     <listitem><para>Diese Option steuert die standardmäßige Eingabe an die Einheit zur
Durchsetzung der Richtlinien (»policy«), sie erstellt eine Vorgabe-Pin mit
Priorität 990 unter Benutzung der angegebenen Release-Zeichenkette. Dies
überschreibt die allgemeinen Einstellungen in
<filename>/etc/apt/preferences</filename>. Pakete mit speziellem Pinning
sind nicht vom Wert dieser Option betroffen. Kurz gesagt, gibt Ihnen diese
Option einfache Kontrolle darüber, welche Distributions-Pakete
heruntergeladen werden sollen. Einige typische Beispiele könnten <option>-t
'2.1*'</option>, <option>-t unstable</option> oder <option>-t sid</option>
sein. Konfigurationselement: <literal>APT::Default-Release</literal>; Lesen
Sie auch die &apt-preferences;-Handbuchseite.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--trivial-only</option></term>
     <listitem><para>
     Nur Operationen ausführen, die »trivial« sind. Logischerweise kann dies in
Betracht bezogen auf <option>--assume-yes</option> sein, wobei
<option>--assume-yes</option> auf jede Frage mit »Ja« und
<option>--trivial-only</option> mit »Nein« antworten
wird. Konfigurationselement: <literal>APT::Get::Trivial-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-remove</option></term>
     <listitem><para>Wenn irgendwelche Pakete entfernt werden sollen, bricht apt-get sofort ohne
Nachfrage ab. Konfigurationselement: <literal>APT::Get::Remove</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--auto-remove</option></term>
     <listitem><para>Wenn der Befehl entweder <literal>install</literal> oder
<literal>remove</literal> lautet, dann bewirkt diese Option wie das
Ausführen des <literal>autoremove</literal>-Befehls das Entfernen der nicht
benutzten Abhhängigkeitspakete. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::AutomaticRemove</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--only-source</option></term>
     <listitem><para>Hat nur eine Bedeutung für die Befehle <literal>source</literal> und
<literal>build-dep</literal>. Zeigt an, dass die angegebenen Quellnamen
nicht durch die Programmtabelle ermittelt werden. Dies bedeutet, das dieser
Befehl, wenn diese Option angegeben ist, nur Quellpaketnamen als Argumente
akzeptiert, anstatt Programmpakete zu akzeptieren und nach den
entsprechenden Quellpaketen zu suchen. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Only-Source</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--diff-only</option></term><term><option>--dsc-only</option></term><term><option>--tar-only</option></term>
     <listitem><para>Nur die diff-, dsc-, oder tar-Dateien eines Quellarchivs
herunterladen. Konfigurationselemente:
<literal>APT::Get::Diff-Only</literal>,
<literal>APT::Get::Dsc-Only</literal> und
<literal>APT::Get::Tar-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>--arch-only</option></term>
     <listitem><para>Nur architekturabhängige Bauabhängigkeiten
verarbeiten. Konfigurationselement: <literal>APT::Get::Arch-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-unauthenticated</option></term>
     <listitem><para>Ignorieren, wenn Pakete nicht authentifiziert werden können und nicht danach
fragen. Dies ist für Werkzeuge wie pbuilder nützlich. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::AllowUnauthenticated</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>
     

&apt-commonoptions;</variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Dateien</title>
   <variablelist>
&file-sourceslist; &file-aptconf; &file-preferences; &file-cachearchives;
&file-statelists;</variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Siehe auch</title>
   <para>&apt-cache;, &apt-cdrom;, &dpkg;, &dselect;, &sources-list;, &apt-conf;,
&apt-config;, &apt-secure;, Die APT-Benutzeranleitung in &guidesdir;,
&apt-preferences;, das APT-Howto.</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnose</title>
   <para><command>apt-get</command> gibt bei normalen Operationen 0 zurück, dezimal
100 bei Fehlern.</para>
 </refsect1>
 <refsect1>
	 <title>ORIGINALAUTOREN</title>
	 <para>&apt-author.jgunthorpe;</para>
 </refsect1>
 <refsect1>
	 <title>AKTUELLE AUTOREN</title>
	 <para>
		 &apt-author.team;
	 </para>
		 &apt-qapage;
 </refsect1>
 &manbugs;
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
