<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [

<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent">
%aptent;

<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent">
%aptverbatiment;

]>

<refentry>
 &apt-docinfo;
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-secure</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>


 

 
 
 <!-- NOTE: This manpage has been written based on the
     Securing Debian Manual ("Debian Security
     Infrastructure" chapter) and on documentation
     available at the following sites:
     http://wiki.debian.net/?apt06
     http://www.syntaxpolice.org/apt-secure/
     http://www.enyo.de/fw/software/apt-secure/
-->
<!-- TODO: write a more verbose example of how it works with 
     a sample similar to 
     http://www.debian-administration.org/articles/174
     ?
-->
<!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-secure</refname>
    <refpurpose>Archivauthentifizierungsunterstützung für APT</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsect1><title>Beschreibung</title>
   <para>
   Beginnend mit Version 0.6 enthält <command>apt</command> Code, der die
Signatur der Release-Datei für alle Archive prüft. Dies stellt sicher, dass
Pakete im Archiv nicht von Leuten geändert werden können, die keinen Zugriff
auf den Signierschlüssel der Release-Datei haben.
   </para>

   <para>
   Wenn ein Paket aus einem Archiv ohne Signatur stammt oder einem mit
Signatur, für das APT keinen Schlüssel hat, wird dieses Paket als nicht
vertrauenswürdig angesehen und es zu installieren, führt zu einer großen
Warnung. <command>apt-get</command> wird aktuell nur bei nicht signierten
Archiven warnen, zukünftige Releases könnten die Prüfung aller Quellen vor
dem Herunterladen von Paketen von dort erzwingen.
   </para>

   <para>
   Die Paketoberflächen &apt-get;, &aptitude; und &synaptic; unterstützen diese
neue Authentifizierungsfunktion.
   </para>
</refsect1>

 <refsect1><title>Vertrauenswürdige Archive</title> 

   <para> 
   Eine Kette des Vertrauens von einem APT-Archiv zum Endanwender wird durch
verschiedene Schritte erreicht. <command>apt-secure</command> ist der letzte
Schritt in dieser Kette. Einem Archiv zu vertrauen bedeutet nicht, dass das
Paket, dem Sie vertrauen, keinen schadhaften Code enthält, aber es bedeutet,
dass Sie dem Archivbetreuer vertrauen. Der Archivbetreuer ist dafür
verantwortlich, dass er die Korrektheit der Integrität des Archivs
sicherstellt.
   </para>

   <para>apt-secure überprüft keine Signaturen auf einer Ebene des Pakets. Falls Sie
ein Werkzeug benötigen, das dies tut, sollten Sie einen Blick auf
<command>debsig-verify</command> und <command>debsign</command> werfen
(bereitgestellt von den Paketen debsig-verify beziehungsweise devscripts).</para>

   <para>
   Die Kette des Vertrauens in Debian beginnt, wenn eine Betreuer ein neues
Paket oder eine neue Version eines Pakets in das Debian-Archiv
hochlädt. Dieser Upload muss mit einem Schlüssel des Betreuers, der sich im
Schlüsselbund der Debian-Betreuer befindet (verfügbar im Paket
debian-keyring) signiert werden. Betreuerschlüssel werden von anderen
Betreuern gemäß vorbestimmter Regeln signiert, um die Identität des
Schlüsselinhabers sicherzustellen.
   </para>

   <para>
   Sobald das hochgeladenen Paket überprüft und in das Archiv hinzugefügt
wurde, wird die Betreuersignatur entfernt, eine MD5-Summe des Pakets
berechnet und in die Paketdatei getan. Dann werden die MD5-Summen aller
Paketdateien berechnet und in die Release-Datei getan. Dann wird die
Release-Datei durch den Archivschlüssel signiert (der einmal jährlich
erzeugt und per FTP-Server verteilt wird). Dieser Schlüssel ist außerdem der
Debian-Schlüsselbund.
   </para>

   <para>
   Jeder Endanwender kann die Signatur der Release-Datei prüfen, die MD5-Summe
eines Paketes daraus entpacken und mit der MD5-Summe des Pakets vergleichen,
das er heruntergeladen hat. Vor Version 0.6 wurde nur die MD5-Summe des
heruntergeladenen Debian-Pakets geprüft. Nun werden sowohl die MD5-Summe als
auch die Signatur der Release-Datei geprüft.
   </para>

   <para>Beachten Sie, dass dies verschieden von geprüften Signaturen auf Paketbasis
ist. Es wurde entworfen, um zwei mögliche Angriffe zu verhindern:
   </para>

    <itemizedlist>
       <listitem><para><literal>Network "man in the middle" attacks</literal>. Ohne Signaturprüfung
kann ein schädlicher Mittelsmann sich selbst in das Herunterladen von
Paketen einbringen und Schadsoftware bereitstellen. Dies kann entweder durch
Kontrolle eines Netzwerkelements (Router, Switch, etc.) oder durch Umleiten
des Netzverkehrs zu einem bösartigen Server (durch ARP- oder
DNS-Manipulationsangriffe) erfolgen.</para></listitem>
 
       <listitem><para><literal>Mirror network compromise</literal>.  Ohne Signaturprüfung kann ein
schädlicher Mittelsmann einen Spiegelserver kompromittieren und die Dateien
darauf verändern, um schädliche Software an alle Anwender zu verbreiten, die
Pakete von diesem Rechner herunterladen.</para></listitem>
    </itemizedlist>

   <para>Es schützt jedoch nicht gegen eine Kompromittierung des Haupt-Debian-Servers
selbst (der die Pakete signiert) oder gegen eine Kompromittierung des
Schlüssels, der zum Signieren der Release-Dateien benutzt wird. In jedem
Fall kann dieser Mechanismus eine Signatur pro Paket ergänzen.</para>
</refsect1>

 <refsect1><title>Benutzerkonfiguration</title>
   <para>
   <command>apt-key</command> ist das Programm, das die Liste der von APT
verwendeten Schlüssel verwaltet. Es kann benutzt werden, um Schlüssel
hinzuzufügen oder zu entfernen, obwohl eine Installation dieses Releases
automatisch die Standard-Debian-Archivsignierschlüssel bereitstellt, die in
den Debian-Paketdepots benutzt werden.
   </para>
   <para>
   Um einen neuen Schlüssel hinzuzufügen, müssen Sie ihn zuerst herunterladen
(Sie sollten sicherstellen, dass Sie einen vertrauenswürdigen
Kommunikationskanal benutzen, wenn Sie ihn herunterladen), ihn mit
<command>apt-key</command> hinzufügen und dann <command>apt-get
update</command> ausführen, so dass APT die Dateien
<filename>InRelease</filename> oder <filename>Release.gpg</filename> der von
Ihnen konfigurierten Archive herunterladen und prüfen kann.
   </para>
</refsect1>

<refsect1><title>Archivkonfiguration</title>
   <para>
   Wenn Sie Archivsignaturen in einem von Ihnen betreuten Archiv zur Verfügung
stellen möchten, müssen Sie:
   </para>

     <itemizedlist>
       <listitem><para><emphasis>Erzeugen einer Release-Datei der obersten Stufe</emphasis>, wenn
sie nicht bereits existiert. Sie können dies erledigen, indem Sie
<command>apt-ftparchive release</command> (aus apt-utils) ausführen.</para></listitem>
   
      <listitem><para><emphasis>Es signieren</emphasis>. Sie können dies tun, indem Sie
<command>gpg --clearsign -o InRelease Release</command> und <command>gpg
-abs -o Release.gpg Release</command> ausführen.</para></listitem>

      <listitem><para><emphasis>Veröffentlichen Sie den Schlüsselfingerabdruck</emphasis>, damit
Ihre Anwender wissen, welchen Schlüssel sie importieren müssen, um die
Dateien im Archiv zu authentifizieren.</para></listitem>

    </itemizedlist>

    <para>Immer wenn sich die Inhalte des Archivs ändern (neue Pakete hinzugefügt oder
entfernt werden), muss der Archivbetreuer den beiden zuerst skizzierten
Schritten folgen.</para>

</refsect1>

<refsect1><title>Siehe auch</title> 
<para> 
&apt-conf;, &apt-get;, &sources-list;, &apt-key;, &apt-ftparchive;,
&debsign; &debsig-verify;, &gpg;
</para>

<para>Um weitere Hintergrundinformationen zu erhalten, können Sie die  <ulink
url="http://www.debian.org/doc/manuals/securing-debian-howto/ch7.de.html">Die
Infrastruktur für Sicherheit in Debian</ulink>-Kapitel des Handbuchs
»Anleitung zum Absichern von Debian« (auch verfügbar im Paket harden-doc)
und dem <ulink url="http://www.cryptnet.net/fdp/crypto/strong_distro.html"
>Strong Distribution HOWTO</ulink> von V. Alex Brennen lesen.  </para>

</refsect1>

 &manbugs;
 &manauthor;

<refsect1><title>Autoren der Handbuchseite</title> 

<para>Diese Handbuchseite basiert auf der Arbeit von Javier Fernández-Sanguino
Peña, Isaac Jones, Colin Walters, Florian Weimer und Michael Vogt.
</para>

</refsect1>
 

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>

