<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [

<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent">
%aptent;

<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent">
%aptverbatiment;

]>

<refentry>

 <refentryinfo>
<!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe; &apt-author.team; &apt-email; &apt-product; <date>08
Novembro 2008</date></refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-get</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-get</refname>
    <refpurpose>Utilitário de manuseamento de pacotes do APT -- interface de linha de
comandos</refpurpose>
 </refnamediv>

 
 <!-- Arguments -->
<refsynopsisdiv>
   <cmdsynopsis>
<command>apt-get</command> <arg><option>-sqdyfmubV</option></arg> <arg>
<option>-o= <replaceable>config_string</replaceable> </option> </arg> <arg>
<option>-c= <replaceable>config_file</replaceable> </option> </arg> <arg>
<option>-t=</option> <arg choice='plain'>
<replaceable>target_release</replaceable> </arg> </arg> <arg>
<option>-a=</option> <arg choice='plain'>
<replaceable>default_architecture</replaceable> </arg> </arg> <group
choice="req"> <arg choice='plain'>update</arg> <arg
choice='plain'>upgrade</arg> <arg choice='plain'>dselect-upgrade</arg> <arg
choice='plain'>dist-upgrade</arg> <arg choice='plain'>install <arg
choice="plain" rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable> <arg> <group
choice='req'> <arg choice='plain'>
=<replaceable>pkg_version_number</replaceable> </arg> <arg choice='plain'>
/<replaceable>target_release</replaceable> </arg> </group> </arg> </arg>
</arg> <arg choice='plain'>remove <arg choice="plain"
rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable></arg></arg> <arg
choice='plain'>purge <arg choice="plain"
rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable></arg></arg> <arg
choice='plain'>source <arg choice="plain"
rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable> <arg> <group choice='req'> <arg
choice='plain'> =<replaceable>pkg_version_number</replaceable> </arg> <arg
choice='plain'> /<replaceable>target_release</replaceable> </arg> </group>
</arg> </arg> </arg> <arg choice='plain'>build-dep <arg choice="plain"
rep="repeat"><replaceable>pkg</replaceable></arg></arg> <arg
choice='plain'>check</arg> <arg choice='plain'>clean</arg> <arg
choice='plain'>autoclean</arg> <arg choice='plain'>autoremove</arg> <arg
choice='plain'> <group choice='req'> <arg choice='plain'>-v</arg> <arg
choice='plain'>--version</arg> </group> </arg> <arg choice='plain'> <group
choice='req'> <arg choice='plain'>-h</arg> <arg choice='plain'>--help</arg>
</group> </arg> </group></cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>
 
 <refsect1><title>Descrição</title>
   <para><command>apt-get</command> é a ferramenta de linha de comandos para lidar
com pacotes, e pode ser considerada o "back-end" dos utilizadores para
outras ferramentas que usam a biblioteca APT. Existem várias interfaces
"front-end" como o &dselect;, &aptitude;, &synaptic; e &wajig;.</para>

   <para>A menos que a opção <option>-h</option>, ou <option>--help</option> seja
fornecida, um dos comandos abaixo têm que estar presentes.</para>
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term>update</term>
     <listitem><para><literal>update</literal> é usado para re-sincronizar os ficheiros de
índices de pacotes a partir das suas fontes. Os índices dos pacotes
disponíveis são obtidos a partir das localizações em
<filename>/etc/apt/sources.list</filename>. Por exemplo, quando se usa um
arquivo Debian, este comando recolhe e analisa os ficheiros
<filename>Packages.gz</filename> para que a informação sobre pacotes novos e
actualizados fique disponível. Um <literal>update</literal> deve ser sempre
executado antes de um <literal>upgrade</literal> ou
<literal>dist-upgrade</literal>. Por favor note que a medição do processo
total ira estar incorrecta pois o tamanho dos ficheiros de pacotes não pode
ser conhecido com antecedência.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term>upgrade</term>
     <listitem><para><literal>upgrade</literal> é usado para instalar as versões mais recentes de
todos os pacotes presentemente instalados no sistema a partir das fontes
enumeradas em <filename>/etc/apt/sources.list</filename>. Os pacotes
presentemente instalados com versões novas são obtidos e instalados; em
nenhumas circunstâncias os pacotes presentemente instalados serão removidos,
nem pacotes já instalados serão obtidos e instalados.Os pacotes
presentemente instalados com novas versões e que não possam ser actualizados
sem alterarem o estado da instalação de outro pacote serão deixados na
versão presente. Deve ser executado primeiro um <literal>update</literal>
para que o <command>apt-get</command> fique a saber que estão disponíveis
novas versões de pacotes.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>dselect-upgrade</term>
     <listitem><para><literal>dselect-upgrade</literal> é usado em conjunto com o front-end de
pacotes Debian tradicional, &dselect;. <literal>dselect-upgrade</literal>
segue as alterações feitas pelo &dselect; ao campo <literal>Status</literal>
dos pacotes disponíveis, e executa as acções necessárias para realizar esse
estado (por exemplo, a remoção de pacotes antigos e a instalação de novos).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>dist-upgrade</term>
     <listitem><para><literal>dist-upgrade</literal> adicionalmente a executar a função do
<literal>upgrade</literal>, também lida inteligentemente com as alterações
de dependências com as novas versões de pacotes; o
<command>apt-get</command> tem um sistema de resolução de conflitos
'inteligente', que irá tentar actualizar os pacotes mais importantes a custo
dos pacotes menos importantes, caso necessário. Portanto, o comando
<literal>dist-upgrade</literal> pode remover alguns pacotes. O ficheiro
<filename>/etc/apt/sources.list</filename> contém uma lista de localizações
de onde obter os ficheiros de pacotes desejados. Veja também
&apt-preferences; para um mecanismo para sobrepor as definições gerais em
pacotes individuais.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>install</term>
     <listitem>
	 <para><literal>install</literal> é seguido por um ou mais pacotes desejados para
instalação ou actualização. Cada pacote é um nome de pacote, não um nome de
ficheiro completamente qualificado (por exemplo, num sistema Debian
GNU/Linux, libc6 seria o argumento fornecido e não
<literal>libc6_1.9.6-2.deb</literal>). Todos os pacotes necessários pelos
pacotes especificados para instalação irão também ser obtidos e
instalados. O ficheiro <filename>/etc/apt/sources.list</filename> é usado
para localizar os pacotes desejados. Se for acrescentado um sinal menos (-)
ao nome do pacote (sem nenhum espaço a separar), o pacote identificado irá
ser removido se estiver instalado. À semelhança, um sinal mais (+) pode ser
usado para designar um pacote a instalar. Estas últimas funcionalidades
podem ser usadas para sobrepor decisões feitas pelo sistema de resolução de
conflitos do apt-get.
	 </para>

     <para>Pode ser seleccionada para instalação uma versão específica de um pacote ao
continuar o nome do pacote com um igual (=) e a versão do pacote a
seleccionar. Isto irá fazer com que essa versão seja localizada e
seleccionada para instalação. Alternativamente pode ser seleccionada uma
distribuição específica ao continuar o nome do pacote com uma slash (/) e a
versão da distribuição ou o nome de Arquivo (stable, testing, unstable).</para>

     <para>Ambos os mecanismos de selecção de versão podem regredir pacotes (downgrade)
e devem ser usados com cuidado.</para>

	<para>Este é também o objectivo a usar se deseja actualizar um ou mais pacotes já
instalados sem actualizar todos os pacotes que tem no seu sistema. Ao
contrário do objectivo "upgrade", o qual instala as versões mais recentes de
todos os pacotes presentemente instalados, o "install" irá instalar a versão
mais recente apenas dos pacotes especificados. Simplesmente forneça o nome
do(s) pacote(s) que deseja actualizar, e se estiver disponível uma nova
versão, ela ( e as suas dependências, como descrito em cima) serão
descarregadas e instaladas.
	</para>

     <para>Finalmente, o mecanismo  &apt-preferences; permite-lhe criar uma política de
instalação alternativa para pacotes individuais.</para>

     <para>Se nenhum pacote coincidir com a expressão fornecida e a expressão conter um
de '.', '?' ou '*' então é assumido ser uma expressão regular POSIX, e é
aplicada a todos os nomes de pacotes da base de dados. Quaisquer
correspondências são então instaladas (ou removidas). Note que a
correspondência é feita por substring, portanto 'lo.*' corresponde a
'how-lo' e 'lowest'. Se isto for indesejável, ancore a expressão regular com
a caractere '^' ou '$', para criar uma expressão regular mais específica.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>remove</term>
     <listitem><para><literal>remove</literal> é idêntico a <literal>install</literal>  à
excepção que os pacotes são removidos em vez de instalados. Note que remover
um pacote deixa os seus ficheiros de configuração no sistema. Se um sinal
mais (+) for acrescentado ao nome do pacote (sem nenhum espaço a separar), o
pacote identificado será instalado em vez de removido.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>purge</term>
     <listitem><para><literal>purge</literal> é idêntico ao <literal>remove</literal> com a
excepção que os pacotes são removidos e purgados (quaisquer ficheiros de
configuração são também apagados).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>source</term>
     <listitem><para><literal>source</literal> faz com que o <command>apt-get</command> procure
pacotes fonte. O APT irá examinar os pacotes disponíveis para decidir qual
pacote fonte obter. Irá então encontrar e descarregar para o directório
actual a versão disponível mais recente desse pacote fonte enquanto respeita
o lançamento predefinido, definido com a opção
<literal>APT::Default-Release</literal>, a opção <option>-t</option> ou por
pacote com a sintaxe <literal>pkg/release</literal>, se possível.</para>

     <para>Os pacotes fonte são acompanhados em separado dos pacotes binários via linha
do tipo <literal>deb-src</literal> no ficheiro &sources-list;. Isto quer
dizer que você precisa de adicionar tal linha para cada repositório de onde
deseja obter fontes. Se você não fizer isto, irá provavelmente obter outra
versão de fonte (mais recente, antiga ou nenhuma) que aquela que tem
instalada ou pode instalar.</para>

     <para>If the <option>--compile</option> option is specified then the package will
be compiled to a binary .deb using <command>dpkg-buildpackage</command> for
the architecture as defined by the <command>--host-architecture</command>
option.  If <option>--download-only</option> is specified then the source
package will not be unpacked.</para>

     <para>Uma versão fonte específica pode ser obtida ao pós-fixar o nome da fonte com
um igual (=) e depois a versão a procurar, semelhante ao mecanismo usado
para os ficheiros de pacotes. Isto activa a correspondência exacta do pacote
fonte, nome e versão, activando implicitamente a opção
<literal>APT::Get::Only-Source</literal>.</para>
     
     <para>Note que os pacotes fonte não são acompanhados como pacotes binários, eles
existem apenas no directório actual e são semelhantes à descarga de tar
balls fonte.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>build-dep</term>
     <listitem><para><literal>build-dep</literal> causes apt-get to install/remove packages in an
attempt to satisfy the build dependencies for a source package. By default
the dependencies are satisfied to build the package natively. If desired a
host-architecture can be specified with the
<option>--host-architecture</option> option instead.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>check</term>
     <listitem><para><literal>check</literal> é uma ferramenta de diagnóstico; actualiza a cache
de pacotes e verifica por dependências quebradas.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>download</term>
       <listitem><para><literal>download</literal> will download the given binary package into the
current directory.
       </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>clean</term>
     <listitem><para><literal>clean</literal> limpa o repositório local dos ficheiros de pacotes
obtidos. Remove tudo excepto o ficheiro lock de
<filename>&cachedir;/archives/</filename> e
<filename>&cachedir;/archives/partial/</filename>. Quando o APT é usado com
um método &dselect;, <literal>clean</literal> é executado
automaticamente. Aqueles que não usam o dselect irão provavelmente querer
executar <literal>apt-get clean</literal> de tempos a tempos para libertar
espaço do disco.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>autoclean</term>
     <listitem><para>Tal como o <literal>clean</literal>, <literal>autoclean</literal> limpa o
repositório local de ficheiros de pacotes obtidos. A diferença é que apenas
remove ficheiros de pacotes que já não podem ser mais descarregados, e são
na maioria dos casos inúteis. Isto permite a manutenção de uma cache durante
um longo período sem que ela cresça descontroladamente. A opção de
configuração <literal>APT::Clean-Installed</literal> irá prevenir que
pacotes instalados sejam apagados se estiver definida para 'off'.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>autoremove</term>
     <listitem><para><literal>autoremove</literal> is used to remove packages that were
automatically installed to satisfy dependencies for other packages and are
now no longer needed.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term>changelog</term>
       <listitem><para><literal>changelog</literal> downloads a package changelog and displays it
through <command>sensible-pager</command>. The server name and base
directory is defined in the <literal>APT::Changelogs::Server</literal>
variable (e. g. <ulink>http://packages.debian.org/changelogs</ulink> for
Debian or <ulink>http://changelogs.ubuntu.com/changelogs</ulink> for
Ubuntu).  By default it displays the changelog for the version that is
installed.  However, you can specify the same options as for the
<option>install</option> command.
         </para>
       </listitem>
     </varlistentry>



   </variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>opções</title>
   &apt-cmdblurb;

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>--no-install-recommends</option></term>
     <listitem><para>Não considera pacotes recomendados como dependências para instalação. Item
de Configuração: <literal>APT::Install-Recommends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--install-suggests</option></term>
     <listitem><para>Consider suggested packages as a dependency for installing.  Configuration
Item: <literal>APT::Install-Suggests</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-d</option></term><term><option>--download-only</option></term>
     <listitem><para>Apenas descarrega; os ficheiros pacotes são apenas obtidos, não são
desempacotados nem instalados. Item de Configuração:
<literal>APT::Get::Download-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-f</option></term><term><option>--fix-broken</option></term>
     <listitem><para>Corrige; tenta corrigir um sistema com dependências quebradas no lugar. Esta
opção, quando usada com install/remove, pode omitir quaisquer pacotes para
permitir ao APT deduzir uma solução provável. Se forem especificados
pacotes, este têm de corrigir completamente o problema. A opção é por vezes
necessária quando se corre o APT pela primeira vez. O próprio APT não
permite que existam num sistema dependências de pacotes quebradas. É
possível que uma estrutura de dependências de um sistema esteja tão
corrompida ao ponto de requerer intervenção manual (o que normalmente
significa usar o &dselect; ou <command>dpkg --remove</command> para eliminar
alguns dos pacotes ofensivos). O uso desta opção juntamente com
<option>-m</option> pode produzir um erro em algumas situações. Item de
Configuração: <literal>APT::Get::Fix-Broken</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-m</option></term><term><option>--ignore-missing</option></term>
     <term><option>--fix-missing</option></term>
     <listitem><para>Ignora pacotes em falta; Se pacotes não podem ser obtidos ou falham a
verificação de integridade após obtenção (ficheiros de pacotes corrompidos),
retêm esses pacotes e manuseia o resultado. Usar esta opção em conjunto com
<option>-f</option> pode produzir erros em algumas situações. Se um pacote
for seleccionado para instalação (particularmente se for mencionado na linha
de comandos) e não pode ser descarregado estão será retido em silêncio. Item
de Configuração: <literal>APT::Get::Fix-Missing</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-download</option></term>
     <listitem><para>Desactiva a descarga de pacotes. Isto é melhor ser usado com
<option>--ignore-missing</option> para forçar o APT a usar os .debs que já
foram descarregados. Item de Configuração:
<literal>APT::Get::Download</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>Silencioso; produz saída apropriada para registar em log, omitindo
indicadores de progresso. Mais q's irá resultar em mais silêncio até o
máximo de 2. Você também pode usar <option>-q=#</option> para definir o
nível de silêncio, sobrepondo o ficheiro de configuração. Note que o
silêncio nível 2 implica <option>-y</option>, você nunca deve usar -qq sem
um modificador de 'nenhuma acção' tal como -d, --print-uris ou -s pois o APT
pode decidir fazer algo que você não esperava. Item de Configuração:
<literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term>
                   <term><option>--simulate</option></term>
		   <term><option>--just-print</option></term>
		   <term><option>--dry-run</option></term>
		   <term><option>--recon</option></term>
		   <term><option>--no-act</option></term>
     <listitem><para>Nenhuma acção; executa uma simulação dos eventos que irão ocorrer mas na
realidade não altera o sistema. Item de Configuração:
<literal>APT::Get::Simulate</literal>.</para>

     <para>Uma simulação corrida como utilizador irá automaticamente desactivar o
bloqueio (<literal>Debug::NoLocking</literal>). Também será mostrado um
aviso indicando que é apenas uma simulação, se a opção
<literal>APT::Get::Show-User-Simulation-Note</literal> estiver definida (a
predefinição é verdadeira). Nem o NoLocking nem o aviso serão activados se
corrido como root (o root deve saber o que está a fazer sem mais avisos do
<literal>apt-get</literal>).</para>

     <para>A simulação escreve uma série de linhas cada uma representando uma operação
do dpkg, Configurar (Conf), Remover (Remv), Desempacotar (Inst). Parênteses
rectos ([]) indicam pacotes quebrados e conjuntos de parênteses rectos
vazios significam quebras que não têm consequência (raro).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-y</option></term><term><option>--yes</option></term>
                   <term><option>--assume-yes</option></term>
     <listitem><para>Responde sim automaticamente aos avisos; assume "yes" como resposta a todos
os avisos e corre não-interactivamente. Se uma situação indesejável ocorrer,
tal como alterar um pacote retido, tentar instalar um pacote não autenticado
ou remover um pacote essencial, então o <literal>apt-get</literal> irá
abortar. Item de Configuração: <literal>APT::Get::Assume-Yes</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--assume-no</option></term>
     <listitem><para>Automatic "no" to all prompts.  Configuration Item:
<literal>APT::Get::Assume-No</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-u</option></term><term><option>--show-upgraded</option></term>
     <listitem><para>Mostra pacotes actualizados; Escreve uma lista de todos os pacotes que estão
prestes a ser actualizados. Item de Configuração:
<literal>APT::Get::Show-Upgraded</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-V</option></term><term><option>--verbose-versions</option></term>
     <listitem><para>Mostra as versões completas para pacotes actualizados e instalados.  Item de
Configuração: <literal>APT::Get::Show-Versions</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term>
                   <term><option>--host-architecture</option></term>
     <listitem><para>This option controls the architecture packages are built for by
<command>apt-get source --compile</command> and how cross-builddependencies
are satisfied. By default is it not set which means that the host
architecture is the same as the build architecture (which is defined by
<literal>APT::Architecture</literal>).  Configuration Item:
<literal>APT::Get::Host-Architecture</literal>
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-b</option></term><term><option>--compile</option></term>
                   <term><option>--build</option></term>
     <listitem><para>Compila pacotes fonte após os descarregar. Item de Configuração:
<literal>APT::Get::Compile</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--ignore-hold</option></term>
     <listitem><para>Ignora pacotes retidos; Isto faz com que o <command>apt-get</command> ignore
a retenção de um pacote. Isto pode ser útil em conjunto com
<literal>dist-upgrade</literal> para sobrepor um grande número de retenções
não desejadas. Item de Configuração: <literal>APT::Ignore-Hold</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-upgrade</option></term>
     <listitem><para>Não actualiza pacotes; Quando usado em conjunto com
<literal>install</literal>, o <literal>no-upgrade</literal> irá prevenir que
pacotes sejam actualizados na linha de comandos se estes já estiverem
instalados. Item de Configuração: <literal>APT::Get::Upgrade</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--only-upgrade</option></term>
     <listitem><para>Não instala pacotes novos; Quando usado em conjunto com
<literal>install</literal>, o <literal>only-upgrade</literal> irá prevenir
que pacotes sejam actualizados na linha de comandos se estes não estiverem
já instalados. Item de Configuração:
<literal>APT::Get::Only-Upgrade</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--force-yes</option></term>
     <listitem><para>Força o sim; Esta é uma opção perigosa que irá fazer com que o apt continue
sem avisar quando está a fazer algo potencialmente prejudicial. Não deve ser
usado excepto em situações muito especiais. Usar o
<literal>force-yes</literal> pode destruir potencialmente o seu sistema!
Item de Configuração: <literal>APT::Get::force-yes</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--print-uris</option></term>
     <listitem><para>Ao invés de ir buscar os ficheiros para instalar, escreve os seus URIs. Cada
URI irá ter o caminho, o nome de ficheiro de destino, o tamanho e o hash md5
esperado. Note que o nome de ficheiro a escrever nem sempre irá condizer com
o nome do ficheiro no site remoto! Isto também funciona com os comandos
<literal>source</literal> e <literal>update</literal>. Quando usado com o
comando  <literal>update</literal> o MD5 e o tamanho não são incluídos, e
cabe ao utilizador descomprimir quaisquer ficheiros comprimidos. Item de
Configuração: <literal>APT::Get::Print-URIs</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--purge</option></term>
     <listitem><para>Usa purgar em vez de remoção para tudo o que seja removido. Um asterisco
("*") será mostrado junto dos pacotes que estão agendados para serem
purgados. <option>remove --purge</option> é equivalente ao comando
<option>purge</option>. Item de Configuração:
<literal>APT::Get::Purge</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--reinstall</option></term>
     <listitem><para>Re-instala pacotes que já estão instalados e na versão mais recente. Item de
Configuração: <literal>APT::Get::ReInstall</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--list-cleanup</option></term>
     <listitem><para>A predefinição desta opção é ligada, use
<literal>--no-list-cleanup</literal> para a desligar. Quando ligada o
<command>apt-get</command> irá gerir automaticamente os conteúdos de
<filename>&statedir;/lists</filename> para assegurar que os ficheiros
obsoletos são apagados. A única razão para desligar isto é no caso de você
alterar frequentemente a sua lista de fontes. Item de Configuração:
<literal>APT::Get::List-Cleanup</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-t</option></term>
                   <term><option>--target-release</option></term>
                   <term><option>--default-release</option></term>
     <listitem><para>Esta opção controla a entrada predefinida para o motor de políticas, cria um
pin predefinido na prioridade 990 usando a string de lançamento
especificada. Isto sobrepõe as definições gerais em
<filename>/etc/apt/preferences</filename>. Os pacotes com pin específico não
são afectados pelo valor desta opção. Em resumo, esta opção permite-lhe ter
controlo simples sobre de qual distribuição os pacotes serão obtidos. Alguns
exemplos comuns podem ser <option>-t '2.1*'</option>, <option>-t
unstable</option> ou <option>-t sid</option>. Item de Configuração:
<literal>APT::Default-Release</literal>; veja também o manual
&apt-preferences;.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--trivial-only</option></term>
     <listitem><para>
     Apenas executa operações 'triviais'. Na lógica isto pode ser considerado
relacionado ao <option>--assume-yes</option>, onde
<option>--assume-yes</option> irá responder 'sim' a todos os avisos,
<option>--trivial-only</option> irá responder 'não'. Item de Configuração:
<literal>APT::Get::Trivial-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-remove</option></term>
     <listitem><para>Se quaisquer pacotes estiverem para ser removidos, o apt-get aborta
imediatamente sem aviso. Item de Configuração:
<literal>APT::Get::Remove</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--auto-remove</option></term>
     <listitem><para>Se o comando for  <literal>install</literal> ou <literal>remove</literal>,
então esta opção age como se corresse o comando
<literal>autoremove</literal>, removendo os pacotes de dependências não
utilizados. Item de Configuração:
<literal>APT::Get::AutomaticRemove</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--only-source</option></term>
     <listitem><para>Apenas tem significado para os comandos <literal>source</literal> e
<literal>build-dep</literal>. Indica que os nomes de fontes fornecidos não
são para serem mapeados através da tabela de binários. Isto quer dizer que
se esta opção for especificada, estes comandos apenas irão aceitar nomes de
pacotes fonte como argumentos, em vez de aceitarem nomes de pacotes binários
e procurar o pacote fonte correspondente. Item de Configuração:
<literal>APT::Get::Only-Source</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--diff-only</option></term><term><option>--dsc-only</option></term><term><option>--tar-only</option></term>
     <listitem><para>Descarrega apenas o ficheiro diff, dsc, ou tar de um pacote fonte. Item de
Configuração: <literal>APT::Get::Diff-Only</literal>,
<literal>APT::Get::Dsc-Only</literal>, e
<literal>APT::Get::Tar-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>--arch-only</option></term>
     <listitem><para>Apenas processa dependências de compilação dependentes da arquitectura. Item
de Configuração: <literal>APT::Get::Arch-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-unauthenticated</option></term>
     <listitem><para>Ignora se os pacotes não podem ser autenticados e não avisa sobre isso. Isto
é útil para ferramentas como o pbuilder. Item de Configuração:
<literal>APT::Get::AllowUnauthenticated</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>
     

&apt-commonoptions;</variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Ficheiros</title>
   <variablelist>
&file-sourceslist; &file-aptconf; &file-preferences; &file-cachearchives;
&file-statelists;</variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Veja também</title>
   <para>&apt-cache;, &apt-cdrom;, &dpkg;, &dselect;, &sources-list;, &apt-conf;,
&apt-config;, &apt-secure;, O guia de utilizadores do The APT em
&guidesdir;, &apt-preferences;, o Howto do APT.</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnóstico</title>
   <para><command>apt-get</command> devolve zero na operação normal, 100 decimal em
erro.</para>
 </refsect1>
 <refsect1>
	 <title>AUTORES ORIGINAIS</title>
	 <para>&apt-author.jgunthorpe;</para>
 </refsect1>
 <refsect1>
	 <title>AUTORES ACTUAIS</title>
	 <para>
		 &apt-author.team;
	 </para>
		 &apt-qapage;
 </refsect1>
 &manbugs;
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
