<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [

<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent">
%aptent;

<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent">
%aptverbatiment;

]>

<refentry>
 &apt-docinfo;
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-secure</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>


 

 
 
 <!-- NOTE: This manpage has been written based on the
     Securing Debian Manual ("Debian Security
     Infrastructure" chapter) and on documentation
     available at the following sites:
     http://wiki.debian.net/?apt06
     http://www.syntaxpolice.org/apt-secure/
     http://www.enyo.de/fw/software/apt-secure/
-->
<!-- TODO: write a more verbose example of how it works with 
     a sample similar to 
     http://www.debian-administration.org/articles/174
     ?
-->
<!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-secure</refname>
    <refpurpose>Suporte de autenticação de arquivos para o APT</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsect1><title>Descrição</title>
   <para>
   A partir da versão 0.6, o <command>apt</command> contém código que faz
verificação de assinaturas do ficheiro Release para todos os arquivos. Isto
assegura que os pacotes no arquivo não podem ser modificados por pessoas que
não têm acesso à chave de assinatura do ficheiro Release.
   </para>

   <para>
   Se um pacote vem dum arquivo sem assinatura ou com uma assinatura para a
qual o apt não tem a chave, esse pacote é considerado 'não sendo de
confiança' e instalá-lo irá resultar num grande aviso. Actualmente o
<command>apt-get</command> irá avisar apenas de arquivos não assinados,
lançamentos futuros poderão vir a forçar que todas as fontes sejam
verificadas antes de descarregar pacotes delas.
   </para>

   <para>
   Os frontends de pacotes &apt-get;, &aptitude; e &synaptic; suportam esta
nova funcionalidade de autenticação.
   </para>
</refsect1>

 <refsect1><title>Arquivos de confiança</title> 

   <para> 
   A corrente de confiança desde um arquivo apt até ao utilizador final é feita
em diferentes passos. O <command>apt-secure</command> é o último passo nesta
corrente, confiar num arquivo não quer dizer que os pacotes em que confia
não possam conter código malicioso, mas que dizer que você confia no
responsável do arquivo. É da responsabilidade do responsável do arquivo
assegurar que a integridade do arquivo está correcta.
   </para>

   <para>O apt-secure não revê  as assinaturas ao nível do pacote. Se você necessita
de ferramentas que o façam deve procurar pelo
<command>debsig-verify</command> e <command>debsign</command>
(disponibilizados nos pacotes debsig-verify e devscripts respectivamente).</para>

   <para>
   A corrente de confiança em Debian começa quando o responsável faz o upload
de um novo pacote ou de uma nova versão de um pacote para o arquivo
Debian. De modo a se tornar efectivo, este upload precisa de ser assinado
por uma chave de um responsável dentro do chaveiro de responsáveis da Debian
(disponível no pacote debian-keyring). As chaves dos responsáveis são
assinadas por outros responsáveis seguindo procedimentos pré-estabelecidos
para assegurar a identidade do dono da chave.
   </para>

   <para>
   Após o upload, o pacote é verificado e incluído no arquivo, a assinatura do
responsável é despojada, é computado um sumário MD5 do pacote e colocado no
ficheiro Packages. Os sumários MD5 de todos os ficheiros pacotes são então
computados e colocados no ficheiro Release. O ficheiro Release é então
assinado pela chave de arquivo (a qual é criada uma vez por ano) e
distribuído através do servidor FTP. Esta chave está também no chaveiro
Debian.
   </para>

   <para>
   Qualquer utilizador final pode verificar a assinatura do ficheiro Release,
extrair o sumário MD5 de um pacote a partir dele, e compará-lo com o sumário
MD5 do pacote que descarregou. Antes da versão 0.6 apenas o sumário MD5 do
pacote Debian descarregado era verificado. Agora são verificados ambos: o
sumário MD5 e a assinatura do ficheiro Release.
   </para>

   <para>Note que isto é diferente de verificar assinaturas por cada pacote. É
desenhado para prevenir dois ataques possíveis:
   </para>

    <itemizedlist>
       <listitem><para><literal>Ataques de rede "man in the middle"</literal>. Sem verificação de
assinatura, um agente malicioso pode introduzir-se ele próprio no processo
de descarga de pacotes e disponibilizar software malicioso seja ao controlar
um elemento de rede (router, switch, etc.) ou ao redireccionar tráfego para
um servidor impostor (através de ataques de fraude de arp ou DNS).</para></listitem>
 
       <listitem><para><literal>Mirror network compromise</literal>. Sem verificação de assinatura,
um agente malicioso pode comprometer uma máquina mirror e modificar os
ficheiros dele para propagar software malicioso a todos os utilizadores que
descarregam pacotes a partir dessa máquina.</para></listitem>
    </itemizedlist>

   <para>No entanto, isto não defende contra um compromisso do próprio servidor
mestre da Debian (o qual assina os pacotes) ou contra um compromisso da
chave usada para assinar os ficheiros Release. Em qualquer caso, este
mecanismo pode complementar uma assinatura por-pacote.</para>
</refsect1>

 <refsect1><title>Configuração do utilizador</title>
   <para>
   <command>apt-key</command> é o programa que gere a lista de chaves usada
pelo apt. Pode ser usado para adicionar ou remover chaves apesar de uma
instalação deste lançamento ir automaticamente disponibilizar as chaves de
assinaturas predefinidas de arquivo Debian usadas nos repositórios de
pacotes Debian.
   </para>
   <para>
   In order to add a new key you need to first download it (you should make
sure you are using a trusted communication channel when retrieving it), add
it with <command>apt-key</command> and then run <command>apt-get
update</command> so that apt can download and verify the
<filename>InRelease</filename> or <filename>Release.gpg</filename> files
from the archives you have configured.
   </para>
</refsect1>

<refsect1><title>Configuração de arquivos</title>
   <para>
   Se você deseja fornecer assinaturas de arquivo a um arquivo sob sua
manutenção, você tem que:
   </para>

     <itemizedlist>
       <listitem><para><emphasis>Criar um ficheiro Release de nível de topo</emphasis>, se este já
não existir. Você pode fazer isto ao correr <command>apt-ftparchive
release</command> (disponibilizado no apt-utils).</para></listitem>
   
      <listitem><para><emphasis>Sign it</emphasis>. You can do this by running <command>gpg
--clearsign -o InRelease Release</command> and <command>gpg -abs -o
Release.gpg Release</command>.</para></listitem>

      <listitem><para><emphasis>Publicar a impressão digital da chave</emphasis>, deste modo os
seus utilizadores irão saber que chave precisam de importar de modo a
autenticar os ficheiros no arquivo.</para></listitem>

    </itemizedlist>

    <para>Sempre que o conteúdo do arquivo mude (são adicionados novos pacotes ou
removidos), o responsável do arquivo tem que seguir os primeiros dois passos
previamente delineados.</para>

</refsect1>

<refsect1><title>Veja também</title> 
<para> 
&apt-conf;, &apt-get;, &sources-list;, &apt-key;, &apt-ftparchive;,
&debsign; &debsig-verify;, &gpg;
</para>

<para>Para mais informação de fundo você deve querer reler a <ulink
url="http://www.debian.org/doc/manuals/securing-debian-howto/ch7.en.html">Infraestrutura
de Segurança da Debian</ulink> no capítulo do Manual Debian de Segurança
(disponível também no pacote harden-doc) e o <ulink
url="http://www.cryptnet.net/fdp/crypto/strong_distro.html" >Strong
Distribution HOWTO</ulink> de V. Alex Brennen.  </para>

</refsect1>

 &manbugs;
 &manauthor;

<refsect1><title>Autores do manual</title> 

<para>Este manual é baseado no trabalho de Javier Fernández-Sanguino Peña, Isaac
Jones, Colin Walters, Florian Weimer e Michael Vogt.
</para>

</refsect1>
 

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>

